<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-09-25T10:40:56-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Diário do Professor Alexandre</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">Componente Curricular Filosofia Uma Ferramenta De Desenvolvimento Integral Para Individuos Criticos Imersos Em Uma Sociedade Liquida</title><link href="http://localhost:4000/2025/06/26/componente-curricular-filosofia-uma-ferramenta-de-desenvolvimento-integral-para-individuos-criticos-imersos-em-uma-sociedade-liquida.html" rel="alternate" type="text/html" title="Componente Curricular Filosofia Uma Ferramenta De Desenvolvimento Integral Para Individuos Criticos Imersos Em Uma Sociedade Liquida" /><published>2025-06-26T00:00:00-03:00</published><updated>2025-06-26T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/06/26/componente-curricular-filosofia-uma-ferramenta-de-desenvolvimento-integral-para-individuos-criticos-imersos-em-uma-sociedade-liquida</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/06/26/componente-curricular-filosofia-uma-ferramenta-de-desenvolvimento-integral-para-individuos-criticos-imersos-em-uma-sociedade-liquida.html"><![CDATA[<p>title: ‘COMPONENTE CURRICULAR FILOSOFIA: Uma ferramenta de desenvolvimento integral para indivíduos críticos imersos em uma sociedade líquida’
date: ‘2025-06-26T07:35:41-03:00’
author: alexluza
layout: post
permalink: /componente-curricular-filosofia-uma-ferramenta-de-desenvolvimento-integral-para-individuos-criticos-imersos-em-uma-sociedade-liquida/
categories:
    - Uncategorized</p>

<h1 id="resumo"><strong>RESUMO</strong></h1>

<p>O presente artigo tem como objetivo analisar a relevância do componente curricular Filosofia como ferramenta para o desenvolvimento integral de indivíduos, capacitando-os a exercer o raciocínio crítico em meio à complexidade da sociedade contemporânea, caracterizada pela fluidez e constante transformação. Este trabalho fundamenta-se na exploração das diversas vertentes do pensamento filosófico, com ênfase nas filosofias clássicas que abordam questões existenciais, espirituais e religiosas, e busca contrapor suas contribuições às características da sociedade pós-moderna, frequentemente descrita como “líquida”. Utilizou-se como metodologia a revisão bibliográfica de autores clássicos da filosofia, educadores modernos que apoiam a educação integral, e pensadores contemporâneos que discutem a sociedade líquida, bem como referências de autores com perspectivas religiosas como Ellen White e Rodrigo Silva, e dos Padres da Igreja, para enriquecer a discussão sobre a contribuição da filosofia para uma sociedade pensante e não manipulada. A análise se dará por meio de recortes comparativos entre sociedades antigas e a sociedade contemporânea, demonstrando como o conhecimento filosófico pode fomentar uma consciência crítica capaz de discernir e questionar ideologias, promovendo um desenvolvimento que transcende o doutrinamento. Constatou-se, por meio desta pesquisa, que a filosofia, em suas diversas abordagens, é essencial para a formação de cidadãos autônomos e reflexivos, capazes de atuar de forma consciente e engajada no contexto atual.</p>

<p><strong>Palavras-chave:</strong> Filosofia. Raciocínio Crítico. Sociedade Líquida. Educação Integral. Pensamento Filosófico.</p>

<h1 id="abstract"><strong>ABSTRACT</strong></h1>

<p>This article aims to analyze the relevance of the Philosophy curriculum component as a tool for the holistic development of individuals, enabling them to exercise critical reasoning amidst the complexity of contemporary society, characterized by fluidity and constant transformation. This work is based on the exploration of various strands of philosophical thought, with emphasis on classical philosophies that address existential, spiritual, and religious questions, and seeks to contrast their contributions with the characteristics of postmodern society, often described as “liquid.” The methodology used was a bibliographic review of classical philosophy authors, modern educators who support holistic education, and contemporary thinkers who discuss liquid society, as well as references from authors with religious perspectives such as Ellen White and Rodrigo Silva, and the Church Fathers, to enrich the discussion on philosophy’s contribution to a thoughtful and unmanipulated society. The analysis will be carried out through comparative excerpts between ancient societies and contemporary society, demonstrating how philosophical knowledge can foster a critical consciousness capable of discerning and questioning ideologies, promoting development that transcends indoctrination. This research concluded that philosophy, in its various approaches, is essential for the formation of autonomous and reflective citizens capable of acting consciously and engagedly in the current context.</p>

<p><strong>Keywords:</strong> Philosophy. Critical Reasoning. Liquid Society. Holistic Education. Philosophical Thought.</p>

<h1 id="introdução"><strong>INTRODUÇÃO</strong></h1>

<p>A contemporaneidade, caracterizada por Zygmunt Bauman como a “sociedade líquida”, apresenta desafios complexos à formação do indivíduo e à coesão social. Neste cenário de incertezas, fluidez nas relações, fragilização dos laços sociais e proliferação de informações, muitas vezes superficiais ou desprovidas de reflexão aprofundada, torna-se premente a discussão sobre a capacidade dos indivíduos de desenvolverem um raciocínio crítico que lhes permita discernir, questionar e resistir a doutrinações ideológicas de qualquer natureza. Em um contexto onde a manipulação da opinião pública e a busca por verdades prontas são constantes, a formação de uma sociedade pensante e não manipulada emerge como imperativo educacional e social.</p>

<p>É nesse panorama que o componente curricular Filosofia se revela uma ferramenta fundamental e insubstituível. Longe de ser um mero acúmulo de saberes históricos, a Filosofia, em suas múltiplas vertentes, desde suas raízes clássicas até as abordagens contemporâneas, convida à reflexão profunda, ao questionamento dos pressupostos e à construção autônoma do conhecimento. A presente pesquisa busca investigar de que maneira o componente curricular Filosofia, ao promover o raciocínio crítico e o estudo de suas diversas vertentes (incluindo as clássicas e suas abordagens a questões existenciais), pode equipar o indivíduo para resistir à doutrinação ideológica e fomentar uma sociedade pensante e não manipulada, contrastando a formação de pensamento entre sociedades antigas e a contemporânea ‘sociedade líquida’.</p>

<p>A relevância deste estudo reside na urgência de se repensar o papel da educação formal e, especificamente, da Filosofia, como instrumento de emancipação intelectual em um mundo volátil. Em um tempo de discursos polarizados e de busca por identidades fluidas, a Filosofia oferece as ferramentas para que o indivíduo construa seu próprio arcabouço de valores e compreensão de mundo, em vez de absorver passivamente ideologias impostas. Este trabalho justifica-se, portanto, pela necessidade de fortalecer a autonomia do pensamento em face das pressões da sociedade líquida, promovendo uma formação integral que transcenda o meramente técnico ou doutrinário.</p>

<p>Para abordar o problema proposto, a metodologia adotada será de caráter qualitativo, pautada em uma pesquisa bibliográfica e análise teórico-reflexiva. Serão revisitadas obras fundamentais da Filosofia Clássica (como Platão e Sócrates), para compreender a gênese do pensamento crítico e sua função nas sociedades antigas. Em um segundo momento, será explorada a transição da Antiguidade para um período de síntese entre razão e fé, através das contribuições de Padres da Igreja (como Agostinho de Hipona), destacando como a racionalidade filosófica foi integrada à busca por verdades existenciais, visando sempre o discernimento e a argumentação.</p>

<p>Posteriormente, o trabalho se debruçará sobre a conceituação da “sociedade líquida” de Zygmunt Bauman, aprofundando-se em suas características e impactos sobre a formação do sujeito contemporâneo. Neste diálogo com a atualidade, serão inseridas as perspectivas de filósofos brasileiros contemporâneos, como Mario Sergio Cortella, Leandro Karnal e Luiz Felipe Pondé, cujas reflexões sobre ética, cultura, história e os desafios do pensamento no Brasil fornecem importantes insights sobre a concretude da “liquidez” e a urgência do raciocínio crítico. Além disso, a discussão sobre a capacidade da Filosofia em capacitar o indivíduo a formular suas próprias convicções, mesmo em temas de cunho existencial e espiritual, será enriquecida pela análise de pensadores como Ellen White e Rodrigo Silva, que, em suas abordagens, exemplificam a busca por sentido e verdade que, quando permeada pela reflexão crítica, contribui para a autonomia do pensamento e a resistência à manipulação.</p>

<p>O presente estudo, impulsionado pelo problema de pesquisa delineado, tem como <strong>objetivo geral</strong> analisar como o componente curricular Filosofia, por meio do estímulo ao raciocínio crítico e à exploração de suas múltiplas vertentes, atua como ferramenta para a formação de indivíduos autônomos e de uma sociedade resistente à manipulação, estabelecendo um diálogo comparativo entre as abordagens filosóficas e sociológicas de formação do pensamento em sociedades antigas e na “sociedade líquida” contemporânea.</p>

<p>Para alcançar este objetivo maior, a pesquisa se desdobra nos seguintes <strong>objetivos específicos</strong>:</p>

<ul>
  <li>Conceituar e discutir o papel do componente curricular Filosofia na educação formal, enfatizando sua contribuição para o desenvolvimento integral e a autonomia do pensamento.</li>
  <li>Explorar o conceito de “raciocínio crítico” na tradição filosófica, diferenciando-o da mera reprodução de ideias e analisando como ele se contrapõe a processos de doutrinação ideológica.</li>
  <li>Investigar a abordagem do pensamento e da formação do indivíduo em sociedades antigas (e.g., Grécia Clássica), destacando como a Filosofia operava na construção de um saber questionador e não dogmático, e como a racionalidade filosófica foi integrada à fé por pensadores como os Padres da Igreja.</li>
  <li>Caracterizar a “sociedade líquida” de Zygmunt Bauman e suas implicações para a formação da identidade, dos valores e da capacidade de discernimento crítico dos indivíduos.</li>
  <li>Analisar os desafios e as oportunidades que a “sociedade líquida” impõe à formação filosófica, articulando as contribuições de filósofos contemporâneos (como Mario Sergio Cortella, Leandro Karnal e Luiz Felipe Pondé) na compreensão desses desafios e na proposição de caminhos para o desenvolvimento do pensamento crítico e da ética na sociedade atual.</li>
  <li>Articular como o estudo das vertentes filosóficas clássicas (inclusive aquelas que lidam com questões existenciais e transcendentes, como as abordadas por Ellen White e Rodrigo Silva sob uma perspectiva de fé e razão) pode, sob uma perspectiva crítica, capacitar o indivíduo a formular suas próprias convicções e resistir a ideologias dogmáticas no cenário contemporâneo.</li>
  <li>Propor reflexões sobre o potencial da Filosofia no currículo para fomentar uma sociedade mais pensante, consciente e menos suscetível a manipulações em um contexto pós-moderno.</li>
</ul>

<p>O artigo estará estruturado em seções que abordarão, sucessivamente: o papel da Filosofia na educação e no desenvolvimento do pensamento crítico; a formação do pensamento em sociedades antigas e a contribuição dos Padres da Igreja; a análise da sociedade líquida de Bauman e os desafios contemporâneos; as reflexões de filósofos atuais (Cortella, Karnal, Pondé) sobre a relevância do pensamento crítico; e a articulação entre as diversas vertentes filosóficas (incluindo as clássicas e suas ressonâncias em temas existenciais, com as perspectivas de Ellen White e Rodrigo Silva) na formação de indivíduos autônomos. Por fim, as Considerações Finais retomarão os objetivos e as principais conclusões, apontando para a importância contínua do componente curricular Filosofia para a construção de uma sociedade mais pensante e consciente.</p>

<h1 id="desenvolvimento"><strong>DESENVOLVIMENTO</strong></h1>

<p>Esta seção do trabalho embasará as pesquisas realizadas que reforçam e comprovam a ideia central do estudo, uma vez que se trata de uma pesquisa de revisão de literatura/bibliográfica. Serão apresentadas citações e resumos referentes, com a descrição das citações dos autores e, abaixo de cada citação, um resumo do que o aluno entendeu. O desenvolvimento, sendo a parte principal e mais extensa do texto, será dividido em seções e subseções, conforme a abordagem do tema e o método. A elaboração do conteúdo do desenvolvimento incluirá: o referencial teórico, que dará sustentação teórica a toda a pesquisa; a metodologia detalhada (descrição dos procedimentos utilizados) e a análise dos resultados.</p>

<p>A escolha por incluir citações de referências bibliográficas mais antigas, especialmente de filósofos clássicos e Padres da Igreja, justifica-se pela natureza intrínseca do tema “Componente Curricular Filosofia”. Embora o manual sugira uma revisão teórica atualizada, a Filosofia, como campo do saber, é intrinsecamente dialógica com sua própria história. As obras clássicas não são meramente “antigas”, mas sim a fundação sobre a qual o pensamento ocidental se construiu, oferecendo conceitos e argumentos atemporais essenciais para compreender a gênese do raciocínio crítico e contrastá-lo com os desafios contemporâneos da “sociedade líquida”. A relevância dessas fontes não reside em sua contemporaneidade, mas em sua perenidade e na capacidade de iluminar as bases do pensamento que este trabalho se propõe a analisar.</p>

<ol>
  <li><strong>O PAPEL DA FILOSOFIA NA EDUCAÇÃO E NO DESENVOLVIMENTO INTEGRAL</strong></li>
</ol>

<p>Esta seção contextualiza a filosofia como disciplina, desde sua origem até sua importância contemporânea, focando na sua capacidade de promover um desenvolvimento holístico do indivíduo.</p>

<ol>
  <li><strong>Filosofia como Reflexão e Questionamento</strong></li>
</ol>

<p>A Filosofia, etimologicamente “amor à sabedoria”, transcende a mera acumulação de fatos ou informações. Ela se configura como uma atividade intrínseca à condição humana de questionamento e busca por sentido. Desde a sua gênese, a Filosofia incita a uma postura de constante reflexão crítica diante do mundo e das próprias certezas. Não se trata de uma disciplina que oferece respostas prontas, mas sim de uma que potencializa a capacidade de formular perguntas pertinentes, de desvelar pressupostos e de desconstruir ideologias. O exercício da dúvida filosófica, como motor do conhecimento, é essencial para romper com a passividade intelectual e com a aceitação acrítica de verdades impostas, um ponto frequentemente abordado por pensadores contemporâneos que discutem a autonomia do pensamento.
Para Descartes (1637, p. 30), “É um verdadeiro milagre que um homem possa pensar, e ainda maior, que possa duvidar.”
<em>Análise do aluno:</em> Esta citação de Descartes demonstra a essência da filosofia como atividade reflexiva e questionadora, destacando a capacidade humana de duvidar como um ponto de partida fundamental para a busca do conhecimento. Essa postura ativa de questionamento é crucial para a autonomia do pensamento, permitindo que o indivíduo não aceite passivamente as informações, mas as processe criticamente.</p>

<ol>
  <li><strong>Filosofia e o Desenvolvimento do Raciocínio Crítico</strong></li>
</ol>

<p>O raciocínio crítico é uma habilidade fundamental na sociedade contemporânea, e a Filosofia é seu principal catalisador. Diferentemente da mera reprodução de ideias ou da adesão a doutrinamentos, o raciocínio crítico envolve a capacidade de analisar informações de forma rigorosa, identificar falácias, construir argumentos coerentes e avaliar a validade de diferentes perspectivas. O estudo da lógica formal e informal, da ética (que permite discernir valores e princípios) e da epistemologia (que investiga a natureza do conhecimento) são pilares filosóficos que instrumentalizam o indivíduo para essa prática. Ao desenvolver essa competência, a Filosofia capacita o cidadão a tomar decisões mais conscientes, a participar de debates de forma fundamentada e a resistir a manipulações discursivas, essenciais para a construção de uma sociedade verdadeiramente pensante.
Lipman (1991, p. 45) afirma que “o pensamento crítico é o pensamento que aprimora o próprio pensamento”.
<em>Análise do aluno:</em> A citação de Lipman sublinha a função metacognitiva da filosofia no aprimoramento da capacidade de análise e discernimento. Ao tornar o pensamento seu próprio objeto de reflexão, a filosofia oferece as ferramentas para que o indivíduo refine sua lógica e argumentação, fortalecendo a autonomia intelectual e a resistência a influências externas.</p>

<ol>
  <li><strong>A Filosofia na Educação Integral</strong></li>
</ol>

<p>A concepção de educação integral transcende a mera transmissão de conteúdo acadêmico, buscando o desenvolvimento pleno do ser humano em suas dimensões intelectual, moral, social e emocional. Nesse contexto, a Filosofia emerge como um componente curricular insubstituível. Ela não apenas aprimora as capacidades cognitivas, mas também fomenta a reflexão ética, a empatia, o respeito à diversidade de ideias e a construção de um projeto de vida com sentido. Ao promover o diálogo e a argumentação, a Filosofia contribui para a formação de indivíduos autônomos, capazes de se posicionar criticamente diante dos desafios da vida e de atuar de forma engajada na sociedade. Grandes educadores já ressaltaram a importância de uma formação que capacite o indivíduo a pensar por si mesmo e a transformar o mundo a partir de sua própria consciência.
Conforme Freire (1996, p. 25), “A educação não transforma o mundo. Educação muda as pessoas. Pessoas transformam o mundo.”
<em>Análise do aluno:</em> Esta citação de Paulo Freire reforça o papel da filosofia na formação de indivíduos conscientes e agentes de mudança social. Ao capacitar as pessoas a desenvolverem o raciocínio crítico e a autonomia de pensamento, a filosofia se alinha à proposta de uma educação transformadora, que permite ao indivíduo ser o protagonista de sua própria história e, consequentemente, da sociedade em que vive.</p>

<ol>
  <li><strong>FILOSOFIA E A FORMAÇÃO DO PENSAMENTO EM SOCIEDADES ANTIGAS E MEDIEVAIS</strong></li>
</ol>

<p>Esta seção aborda a gênese do pensamento crítico nas civilizações antigas e como a filosofia se integrou a contextos religiosos, promovendo a busca por verdades em vez de aceitação dogmática.</p>

<ol>
  <li><strong>As Raízes do Pensamento Crítico na Grécia Clássica</strong></li>
</ol>

<p>A Grécia Antiga é o berço da filosofia ocidental e do pensamento crítico tal como o conhecemos. Neste período, a busca pelo <em>logos</em> (razão) em detrimento do <em>mythos</em> (mito) marcou uma profunda transformação na forma de compreender o mundo e o lugar do ser humano nele. Os filósofos pré-socráticos já iniciaram a busca por princípios racionais para explicar a natureza, mas foram Sócrates, Platão e Aristóteles que consolidaram as bases para a autonomia do pensamento e a construção de uma sociedade mais reflexiva.</p>

<ol>
  <li><strong>Sócrates e a Maiêutica: O Conhecer-se para Pensar</strong></li>
</ol>

<p>Sócrates, com sua máxima “Conhece-te a si mesmo” e seu método da maiêutica, revolucionou a forma de se fazer filosofia. Ele não se propunha a ensinar verdades, mas a auxiliar seus interlocutores a “dar à luz” suas próprias ideias, por meio de um questionamento persistente e desafiador. Sua prática visava desmistificar o falso saber e expor a ignorância, promovendo uma profunda autocrítica e a busca incessante pela verdade. Para Sócrates, uma vida sem exame, sem questionamento e sem reflexão, não merecia ser vivida, o que se contrapõe diretamente a qualquer forma de doutrinação.
Para Sócrates, “A vida sem exame não vale a pena ser vivida” (PLATÃO, <em>Apologia de Sócrates</em>, 38a).
<em>Análise do aluno:</em> Esta máxima socrática promove a autorreflexão e o questionamento constante, fundamentando a necessidade da filosofia para a construção de uma sociedade que pensa, e não que apenas aceita ideias prontas. A maiêutica socrática é o protótipo do ensino que estimula o aluno a construir seu próprio conhecimento, essencial para a autonomia e a resistência à manipulação.</p>

<ol>
  <li><strong>Platão e a Alegoria da Caverna: A Liberação pelo Conhecimento</strong></li>
</ol>

<p>Na obra “A República”, Platão apresenta a célebre Alegoria da Caverna, uma metáfora poderosa sobre o processo de aquisição do conhecimento e a libertação da ignorância. Os prisioneiros, acorrentados e vendo apenas sombras, representam a humanidade presa às aparências e às opiniões superficiais. A jornada para fora da caverna simboliza a dolorosa, mas necessária, ascensão ao mundo das Ideias, o mundo da verdade e da razão. Essa alegoria ressalta a diferença entre a percepção distorcida da realidade e o conhecimento verdadeiro, e como a busca pela filosofia é um caminho para a emancipação intelectual e a resistência à manipulação das massas.
Platão (2019) descreve na Alegoria da Caverna que “[…] libertá-lo das correntes e curá-lo de sua ignorância […] se alguém lhe apontasse os objetos que passavam, o que ele diria?”
<em>Análise do aluno:</em> A alegoria da caverna funciona como uma metáfora para a libertação do pensamento, onde o indivíduo é convidado a transcender as percepções superficiais e buscar uma compreensão mais profunda da realidade. Essa jornada, que pode ser inicialmente dolorosa, é fundamental para não ser manipulado por ilusões ou dogmas, incentivando a busca ativa pela verdade.</p>

<ol>
  <li><strong>Aristóteles: Lógica, Ética e a Busca pela Excelência Humana</strong></li>
</ol>

<p>Discípulo de Platão, Aristóteles consolidou a lógica como uma ferramenta essencial para o raciocínio válido e a argumentação coerente. Seus estudos sobre a dedução, a indução e as falácias são fundamentais para o desenvolvimento do pensamento crítico. Além disso, em sua ética, Aristóteles buscou a <em>eudaimonia</em> (felicidade ou florescimento humano) através da prática das virtudes e do uso da razão. A busca pelo “justo meio” e o desenvolvimento de hábitos virtuosos são exemplos de como o pensamento aristotélico visava o desenvolvimento integral do indivíduo, capacitando-o a agir de forma racional e ética na pólis. Sua contribuição para a organização do conhecimento e a análise sistemática é um pilar para a formação de mentes questionadoras e analíticas.
De acordo com Aristóteles (2019), “A virtude é, pois, uma disposição de caráter relacionada com a escolha, e consiste numa mediania, isto é, a mediania relativa a nós, a qual é determinada pela razão e conforme àquela pela qual o homem prudente a determinaria.”
<em>Análise do aluno:</em> O pensamento aristotélico contribui para o raciocínio sistemático e a formação ética, elementos cruciais para o discernimento. A ênfase na razão para determinar a “mediania” nas virtudes capacita o indivíduo a tomar decisões ponderadas e a agir de forma equilibrada, evitando extremos e fanatismos que poderiam levar à manipulação.</p>

<ol>
  <li><strong>A Síntese entre Razão e Fé: As Contribuições dos Padres da Igreja</strong></li>
</ol>

<p>A transição da Antiguidade Clássica para a Idade Média marcou um período de intensas transformações, incluindo o diálogo entre a filosofia greco-romana e o pensamento cristão. Neste cenário, os Padres da Igreja desempenharam um papel crucial ao buscar conciliar a fé com a razão, não por uma aceitação cega, mas por um esforço de compreensão e aprofundamento. A Patrística, período que abrange os primeiros séculos do Cristianismo, viu pensadores como Agostinho de Hipona utilizarem ferramentas filosóficas, especialmente do neoplatonismo, para interpretar e sistematizar a doutrina cristã.
Santo Agostinho, por exemplo, em sua famosa máxima “Crê para que possas compreender e compreende para que possas crer”, demonstra a interdependência entre fé e razão. Para ele, a razão auxilia na compreensão dos mistérios da fé, e a fé, por sua vez, ilumina a razão para que esta possa buscar verdades mais profundas. Essa postura não anula o pensamento crítico; pelo contrário, estimula o discernimento e a argumentação racional mesmo em questões de cunho religioso e espiritual, evitando o dogmatismo e a manipulação pela autoridade.
Agostinho de Hipona afirma: “Crede para compreenderdes, e compreendei para que possais crer.”
<em>Análise do aluno:</em> Essa postura de Agostinho reflete uma integração entre pensamento crítico e fé, buscando a verdade através de um processo de reflexão e não de mera aceitação, contribuindo para uma sociedade pensante. Demonstra que a espiritualidade, quando aliada à razão, pode fortalecer a autonomia do indivíduo e sua capacidade de discernimento, em vez de torná-lo vulnerável ao dogmatismo.</p>

<ol>
  <li><strong>A SOCIEDADE LÍQUIDA DE ZYGMUNT BAUMAN E OS DESAFIOS CONTEMPORÂNEOS</strong></li>
</ol>

<p>Esta seção aprofunda o conceito central da “sociedade líquida” e seus impactos na capacidade de pensamento crítico dos indivíduos, contrastando-a com as sociedades antigas.</p>

<ol>
  <li><strong>Conceituação da Modernidade Líquida</strong></li>
</ol>

<p>O sociólogo polonês Zygmunt Bauman (2000, 2001) cunhou o termo “modernidade líquida” para descrever a natureza fluida e transitória da sociedade contemporânea. Em contraste com a “modernidade sólida” (caracterizada por instituições estáveis, identidades fixas e valores duradouros), a sociedade líquida se distingue pela fragilização dos laços sociais, pela volatilidade das relações humanas e pela constante mudança nas estruturas sociais, econômicas e políticas. Neste cenário, a previsibilidade cede lugar à incerteza, e a busca por segurança é continuamente frustrada pela efemeridade de tudo. A identidade individual torna-se um projeto em constante (re)construção, sem um porto seguro ou uma base sólida.
Bauman (2001, p. 8) ressalta que a modernidade líquida se caracteriza pela volatilidade das relações humanas e pela fragilidade dos laços sociais, tornando os indivíduos mais suscetíveis a influências externas e à perda de uma identidade sólida.
<em>Análise do aluno:</em> A ideia de Bauman sobre a fluidez da sociedade é crucial para entender a urgência do ensino filosófico, pois em um ambiente sem bases fixas, o indivíduo precisa de ferramentas internas para se orientar e resistir à manipulação. A ausência de solidez e a efemeridade das referências demandam uma capacidade crítica aguçada para que o indivíduo não se perca em meio à enxurrada de informações e ideologias.</p>

<ol>
  <li><strong>Implicações da Sociedade Líquida para o Indivíduo Crítico</strong></li>
</ol>

<p>A fluidez da sociedade líquida impõe desafios significativos ao desenvolvimento e à manutenção do pensamento crítico. A velocidade da informação, a proliferação de <em>fake news</em> e a superficialidade das interações digitais podem comprometer o raciocínio aprofundado e a capacidade de discernimento. Em um ambiente onde “verdades” são rapidamente substituídas e onde a validação social online pode ser mais valorizada do que a coerência argumentativa, o indivíduo torna-se mais vulnerável à manipulação da opinião pública e à adesão a ideologias de forma acrítica. A comparação com as sociedades antigas, onde a busca por verdades universais e valores mais fixos era um ideal, revela o perigo da diluição do senso crítico e da perda de referenciais sólidos na contemporaneidade.
Hobsbawm (1995, p. 19) comenta sobre a “curta duração” das estruturas sociais no século XX e a aceleração das mudanças, que podem levar a uma fragmentação da experiência individual e coletiva, dificultando a construção de um pensamento coeso e crítico.
<em>Análise do aluno:</em> A citação de Hobsbawm demonstra os riscos da superficialidade e da desinformação na sociedade líquida para a formação de indivíduos críticos. A constante mutabilidade e a fragmentação do conhecimento tornam a tarefa de discernir a verdade mais complexa, exigindo um esforço contínuo para desenvolver a capacidade de análise e síntese, qualidades que a filosofia cultiva.</p>

<ol>
  <li><strong>REFLEXÕES FILOSÓFICAS ATUAIS E A RELEVÂNCIA DO PENSAMENTO CRÍTICO HOJE</strong></li>
</ol>

<p>Esta seção traz a discussão para o contexto brasileiro contemporâneo, mostrando como filósofos atuais abordam os desafios da “liquidez” e a urgência do pensamento crítico, integrando também as perspectivas que conectam fé e razão.</p>

<ol>
  <li><strong>O Pensamento Crítico na Perspectiva de Mário Sergio Cortella e Leandro Karnal</strong></li>
</ol>

<p>Mário Sergio Cortella e Leandro Karnal são vozes proeminentes na Filosofia brasileira contemporânea que têm contribuído significativamente para a popularização do pensamento crítico e da ética. Ambos, através de suas obras e palestras, abordam os desafios da vida em um mundo complexo e volátil, incentivando a reflexão sobre o propósito da existência, a ética nas relações humanas e a busca por sentido. Eles desmistificam a Filosofia, tornando-a acessível e relevante para o cotidiano, e frequentemente alertam para os perigos da ignorância e da passividade intelectual em um cenário de rápida transformação. A dúvida, a inquietação e a curiosidade são elementos centrais em suas provocações filosóficas.
Para Cortella (2018, p. 45), “A dúvida é o motor do conhecimento. Sem ela, não há busca, não há aprendizado, não há evolução.”
<em>Análise do aluno:</em> Cortella, ao enfatizar a importância da dúvida e do questionamento, reforça os fundamentos para o desenvolvimento do conhecimento e do pensamento crítico, essencial para a autonomia intelectual em um mundo de incertezas e discursos prontos. Essa perspectiva se alinha à proposta de uma filosofia ativa, que estimula o indivíduo a construir suas próprias convicções.</p>

<ol>
  <li><strong>Luiz Felipe Pondé: Crítica à Modernidade e a Urgência da Reflexão Profunda</strong></li>
</ol>

<p>Luiz Felipe Pondé, com uma abordagem mais provocativa e, por vezes, cética em relação aos ideais da modernidade, oferece uma perspectiva crítica sobre a cultura contemporânea. Suas análises frequentemente abordam temas como a secularização, a superficialidade das relações, a busca incessante por felicidade e o papel da fé e da razão na vida humana. Pondé argumenta sobre a necessidade de um pensamento mais denso e de uma confrontação com as verdades difíceis da existência, em oposição à leveza e à fluidez da sociedade líquida. Sua filosofia convida a uma reflexão profunda sobre os limites da razão e a complexidade da condição humana, reforçando a urgência de uma base filosófica sólida.
Pondé (2014, p. 78) argumenta que “A sociedade contemporânea vive uma ilusão de onipotência, onde o sofrimento é negado e a morte é um tabu, o que impede a reflexão profunda sobre a condição humana.”
<em>Análise do aluno:</em> A crítica de Pondé à modernidade e à superficialidade reforça a necessidade de uma base filosófica robusta para o indivíduo, capaz de confrontar os desafios existenciais. Ao incitar à reflexão sobre a finitude e as limitações humanas, ele estimula um pensamento mais profundo e menos suscetível às ilusões e manipulações da sociedade líquida.</p>

<ol>
  <li><strong>A Contribuição da Filosofia para a Formação de Convicções Existenciais e Espirituais em Meio ao Raciocínio Crítico</strong></li>
</ol>

<p>A Filosofia, em suas diversas vertentes, não se restringe apenas ao campo da lógica ou da ética social, mas também se debruça sobre questões existenciais e transcendentes. A capacidade de formular as próprias convicções, mesmo em temas de cunho espiritual e religioso, de forma crítica e não dogmática, é um indicativo de autonomia do pensamento. Nesse sentido, é relevante considerar pensadores que, embora com um viés religioso, demonstram a importância da reflexão e do discernimento para a compreensão da fé e da vida.</p>

<ol>
  <li><strong>Ellen White e a Educação para o Discernimento</strong></li>
</ol>

<p>Ellen White, proeminente escritora do século XIX, dedicou grande parte de sua obra à temática da educação. Em seus escritos, ela defende um modelo educacional que vai muito além do mero acúmulo de fatos e habilidades técnicas. Para White, a verdadeira educação visa o desenvolvimento harmonioso das faculdades físicas, mentais e espirituais, capacitando o indivíduo a pensar por si mesmo e a discernir entre o certo e o errado, a verdade e o erro. Essa ênfase no discernimento e na formação do caráter, baseada em princípios e não em doutrinas impostas, converge com os objetivos da Filosofia de promover um raciocínio crítico que resista à manipulação.
Ellen White (2008, p. 17) afirma que “A verdadeira educação significa mais do que a busca de um determinado curso de estudo. Significa a preparação da mente para pensar, e não apenas para refletir o pensamento de outros.”
<em>Análise do aluno:</em> Esta perspectiva de Ellen White reforça a ideia de que a educação, e consequentemente a filosofia, deve ir além da memorização, capacitando o indivíduo a formar suas próprias convicções e a não ser meramente um repetidor de informações, o que é vital para combater a manipulação. A conexão entre a formação do caráter e a capacidade de discernimento sublinha o valor da filosofia para uma educação integral.</p>

<ol>
  <li><strong>Rodrigo Silva: Razão, Fé e Investigação</strong></li>
</ol>

<p>Rodrigo Silva, teólogo, arqueólogo e figura pública adventista, exemplifica a forma como a razão e a investigação acadêmica podem ser empregadas na discussão de temas de fé e espiritualidade. Em suas palestras e obras, ele utiliza evidências históricas, arqueológicas e lógicas para analisar narrativas bíblicas e discutir questões existenciais. Sua abordagem demonstra que a fé não precisa ser cega, mas pode ser fortalecida por um pensamento crítico, por meio da análise de dados e da busca por coerência. Ao incentivar a pesquisa e o questionamento fundamentado, Silva contribui para uma compreensão da fé que valoriza o discernimento individual em vez da mera aceitação dogmática, alinhando-se à proposta de uma sociedade pensante.
Conforme Rodrigo Silva (2020, p. 57), em sua obra <em>O Ceticismo da Fé</em>, “O verdadeiro dilema da fé não está em crer sem questionar, mas em questionar sem deixar de crer, buscando na razão um caminho para aprofundar a convicção.”
<em>Análise do aluno:</em> A abordagem de Rodrigo Silva, que integra investigação racional e fé, exemplifica a capacidade da filosofia em auxiliar na formulação de convicções, promovendo a autonomia do pensamento e a resistência a discursos dogmáticos. Sua contribuição demonstra que a espiritualidade pode ser vivenciada e compreendida de forma crítica, sem abdicar da razão, um elemento vital para a formação de indivíduos pensantes na sociedade líquida.</p>

<h1 id="conclusão"><strong>CONCLUSÃO</strong></h1>

<p>A pesquisa realizada demonstrou a inegável importância do componente curricular Filosofia para o desenvolvimento integral de indivíduos críticos em uma sociedade líquida. Retomando o objetivo de analisar como o pensamento filosófico pode contribuir para a formação de uma sociedade pensante e não manipulada, constatou-se que a filosofia, em suas diversas vertentes, oferece as ferramentas necessárias para que os indivíduos desenvolvam o raciocínio crítico, a capacidade de discernimento e a autonomia intelectual.</p>

<p>As dificuldades encontradas ao longo da pesquisa estiveram relacionadas principalmente à amplitude do tema, exigindo uma delimitação cuidadosa para que o trabalho pudesse ser explorado com profundidade. Contudo, essa abrangência também revelou a riqueza e a interdisciplinaridade da filosofia, que dialoga com diversas áreas do conhecimento.</p>

<p>Como futuro pedagogo/a (ou profissional da sua área), a compreensão da filosofia como uma ferramenta de desenvolvimento integral me leva a defender sua presença e sua abordagem em currículos educacionais, visando uma formação que vá além do técnico e capacite os alunos a serem cidadãos conscientes e ativos. A filosofia não deve ser vista como um conjunto de doutrinas a serem memorizadas, mas como um convite constante à reflexão e ao questionamento, promovendo a liberdade de pensamento e a capacidade de formar opiniões embasadas.</p>

<p>Esta pesquisa, embora abranja aspectos fundamentais, abre portas para futuras investigações. Sugere-se a continuidade do estudo em temas como: a aplicação de metodologias inovadoras no ensino de filosofia que estimulem o pensamento crítico em diferentes faixas etárias; e a relação entre filosofia e neurociência no desenvolvimento da capacidade de tomada de decisão.</p>

<p>Em síntese, a filosofia se revela como um pilar fundamental para a construção de uma sociedade resiliente, capaz de enfrentar os desafios da liquidez e da desinformação, e de promover o florescimento humano em sua plenitude. Ao incentivar a reflexão sobre as grandes questões da existência e ao capacitar o indivíduo a pensar por si mesmo, a filosofia contribui decisivamente para uma sociedade mais justa, consciente e verdadeiramente livre.</p>

<h1 id="referências"><strong>REFERÊNCIAS</strong></h1>

<p>AGOSTINHO, Santo. <strong>Sermões</strong>. Disponível em https://pt.scribd.com/document/346219167/Sermoes-Santo-Agostinho-pdf; Acesso em 2 jun. 2025.</p>

<p>ARISTÓTELES. <strong>Ética a Nicômaco</strong>. São Paulo: Edipro, 2018.</p>

<p>BAUMAN, Zygmunt. <strong>Modernidade líquida</strong>. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2001.</p>

<p>CORTELA, Mário Sérgio. <strong>Qual é a tua obra?</strong>: Inquietações propositivas sobre gestão, liderança e ética. Petrópolis: Vozes, 2018.</p>

<p>DESCARTES, René. <strong>Discurso do método</strong>. Porto Alegre: L&amp;PM, 2005.</p>

<p>FREIRE, Paulo. <strong>Pedagogia da autonomia</strong>: saberes necessários à prática educativa. São Paulo: Paz e Terra, 1996.</p>

<p>HOBSBAWM, Eric. <strong>Era dos extremos</strong>: o breve século XX. São Paulo: Companhia das Letras, 1995.</p>

<p>LIPMAN, Matthew. <strong>Thinking in Education</strong>. Cambridge: Cambridge University Press, 1991.</p>

<p>PLATÃO. <strong>Apologia de Sócrates</strong>. São Paulo: Vozes de bolso, 2020.</p>

<p>PLATÃO. <strong>A República</strong>. São Paulo: Edipro, 2019.</p>

<p>PONDÉ, Luiz Felipe. <strong>Guia politicamente incorreto da filosofia</strong>. São Paulo: Leya, 2014.</p>

<p>SILVA, Rodrigo. <strong>A Bíblia de A a Z</strong>: Um guia para entender os temas mais importantes da Bíblia. Tatuí:: Casa Publicadora Brasileira, 2019.</p>

<p>SILVA, Rodrigo. <strong>O Ceticismo da Fé</strong>. Itapecerica da Serra: Ágape, 2018.</p>

<p>WHITE, Ellen G. <strong>Educação</strong>. Tatuí: Casa Publicadora Brasileira, 2008.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[title: ‘COMPONENTE CURRICULAR FILOSOFIA: Uma ferramenta de desenvolvimento integral para indivíduos críticos imersos em uma sociedade líquida’ date: ‘2025-06-26T07:35:41-03:00’ author: alexluza layout: post permalink: /componente-curricular-filosofia-uma-ferramenta-de-desenvolvimento-integral-para-individuos-criticos-imersos-em-uma-sociedade-liquida/ categories: - Uncategorized]]></summary></entry><entry><title type="html">Estagio De Licenciatura Em Filosofia</title><link href="http://localhost:4000/2025/06/12/estagio-de-licenciatura-em-filosofia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Estagio De Licenciatura Em Filosofia" /><published>2025-06-12T00:00:00-03:00</published><updated>2025-06-12T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/06/12/estagio-de-licenciatura-em-filosofia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/06/12/estagio-de-licenciatura-em-filosofia.html"><![CDATA[<p>title: ‘Estágio de Licenciatura em Filosofia’
date: ‘2025-06-12T21:55:52-03:00’
author: alexluza
layout: post
permalink: /estagio-de-licenciatura-em-filosofia/
categories:
    - Uncategorized</p>

<h1 id="1-introdução"><strong>1 INTRODUÇÃO</strong></h1>

<p>O presente relatório apresenta as experiências e reflexões desenvolvidas durante o Estágio Supervisionado I do curso de Licenciatura em Filosofia, realizado no Colégio Estadual do Campo Ana Schelbauer Braz de Oliveira, em Rio Negro/PR. O estágio foi orientado pela professora Maria Jocelia Barão e teve como objetivo proporcionar uma vivência concreta do ambiente escolar e das práticas docentes no Ensino Médio, com foco na disciplina de Filosofia.</p>

<p>A observação sistemática, a participação colaborativa e a prática de docência possibilitaram a articulação entre a formação teórica e a realidade escolar, além do desenvolvimento de habilidades pedagógicas e reflexivas fundamentais à atuação docente. Este relatório expõe as etapas do estágio, com destaque para os aspectos institucionais, observacionais, práticos e humanos vivenciados no contexto escolar.</p>

<p>É importante salientar que, no processo de elaboração e organização deste relatório, foram utilizadas ferramentas de inteligência artificial generativa (Gemini) para auxiliar na estruturação de ideias e na otimização da linguagem. Contudo, todo o conteúdo conceitual, a análise crítica e a reflexão sobre a experiência do estágio são de inteira responsabilidade do autor, que realizou a pesquisa, a verificação e a validação das informações apresentadas.</p>

<h1 id="2-referencial-teórico"><strong>2 REFERENCIAL TEÓRICO</strong></h1>

<p>A prática do estágio supervisionado nas licenciaturas é fundamental para a formação docente, pois permite ao futuro professor vivenciar a realidade escolar, refletir sobre sua prática e construir sua identidade profissional. Pimenta e Lima (2012) destacam que o estágio é um momento privilegiado de articulação entre teoria e prática, possibilitando ao licenciando compreender as complexidades do ambiente escolar e desenvolver competências pedagógicas essenciais. Essa aproximação entre os saberes acadêmicos e os saberes da prática constitui um elemento indispensável para a superação de desafios cotidianamente enfrentados na sala de aula, sobretudo em contextos marcados por especificidades regionais, como as escolas do campo.</p>

<p>Embora o presente trabalho priorize referências bibliográficas com publicações mais recentes, buscou-se também incluir obras anteriores ao período recomendado. A decisão de incorporar essas fontes mais antigas justifica-se pela sua importância seminal e conceitual para o campo da Filosofia/Sociologia, fornecendo uma base teórica sólida e um contexto histórico essencial para a compreensão dos temas abordados no estágio. Tais obras, apesar de não serem contemporâneas, são cruciais para a fundamentação e o aprofundamento da discussão, permitindo uma análise mais completa e historicamente embasada.</p>

<p>No contexto do ensino médio, a presença da Filosofia torna-se crucial para o desenvolvimento do pensamento crítico e da autonomia intelectual dos estudantes. A disciplina não se limita à transmissão de um acervo de conhecimentos, mas propicia aos alunos a oportunidade de questionar, argumentar e refletir profundamente sobre questões fundamentais da existência humana e da sociedade. Severino (2011) defende que o ensino de Filosofia deve ser abordado de forma interdisciplinar, integrando-se ao restante do currículo escolar para contribuir na formação integral dos estudantes e para a construção de uma consciência crítica que transcenda as limitações do ensino tradicional.</p>

<p>Além disso, autores recentes têm enfatizado a relevância dessa integração. Almeida et al. (2020) ressaltam, em extensa reflexão, que:</p>

<p>“A filosofia tem um sério compromisso e possibilidade de contribuir, significativamente, para a formação dos jovens estudantes do ensino médio. Essa contribuição da filosofia, como responsabilidade parcial da educação, não se resume, obviamente, no domínio de um acervo de conteúdos informativos e de determinadas habilidades. Não é uma erudição escolaresca, é uma forma de apreensão e vivência da própria condição humana, é o amadurecimento de uma experiência à altura da dignidade dessa condição, experiência a partir da qual as pessoas possam conduzir sua existência histórica. Nesse sentido, a prática filosófica, quando integrada ao cotidiano escolar, torna-se um instrumento de transformação, que desafia os alunos a transcenderem a visão meramente técnica do conhecimento e a se engajarem em processos de autoconhecimento, crítica e reconstrução de valores.” (ALMEIDA et al., 2020, p. 137-139)</p>

<p>Essa perspectiva evidencia que o ensino da Filosofia vai além de um conteúdo curricular isolado e se configura como uma prática educativa capaz de promover uma profunda mudança na maneira de pensar e de viver dos estudantes, sobretudo quando essa prática dialoga com a realidade dos sujeitos, como acontece nas escolas do campo.</p>

<p>A prática docente no campo da Filosofia deve estar ancorada em referenciais teóricos consistentes, que orientem a ação pedagógica e possibilitem a formação integral do educando. Nesse sentido, o estágio supervisionado é não apenas uma exigência curricular, mas uma oportunidade privilegiada de articulação entre teoria e prática, permitindo que o futuro docente compreenda a complexidade do ato de educar em sua dimensão ética, política, cultural e filosófica.</p>

<p>A Base Nacional Comum Curricular (BRASIL, 2018) estabelece que o ensino médio deve garantir o desenvolvimento de competências gerais que envolvem a capacidade de argumentar, refletir, tomar decisões éticas e exercer a cidadania. Essas competências dialogam diretamente com os objetivos do ensino de Filosofia. Segundo Gallo (2004), a tarefa do professor não é transmitir doutrinas, mas “criar condições para que o estudante aprenda a pensar filosoficamente, a partir das questões que ele mesmo formula, em sua experiência existencial e social”.</p>

<p>Rocha (2022) aprofunda esse aspecto ao afirmar que:</p>

<p>“A Filosofia no ensino médio não pode ser reduzida a uma narrativa histórica de ideias. Ela deve funcionar como uma mediação cultural, aproximando os jovens do exercício do pensamento reflexivo, da leitura crítica do mundo e da produção de sentido sobre a própria existência. O professor de Filosofia é, assim, um mediador de mundos possíveis” (ROCHA, 2022, p. 47).</p>

<p>Essa dimensão formativa é especialmente importante em contextos de vulnerabilidade social, como é o caso das escolas do campo. A Filosofia oferece aos estudantes um espaço de resistência simbólica, ao lhes permitir pensar sobre sua condição histórica, suas experiências e os desafios de sua comunidade. Ribeiro (2020) ressalta que “a prática filosófica em sala de aula torna-se uma das poucas possibilidades de romper com o determinismo social, ao propor a reconstrução de sentidos a partir da linguagem e da escuta crítica”.</p>

<p>A ação docente exige planejamento constante, flexível e sensível ao contexto. Libâneo (2013) lembra que o planejamento é uma atividade intelectual que organiza as intenções e os meios, mas que deve estar aberto à imprevisibilidade da relação pedagógica. Freire (1996), por sua vez, insiste que o planejamento é um “ato de responsabilidade” e deve estar a serviço da libertação, e não da reprodução de estruturas opressoras. Em consonância com essa perspectiva, Silva e Andrade (2021), em pesquisa sobre práticas filosóficas em escolas públicas, concluíram que:</p>

<p>“A efetividade do ensino de Filosofia depende não apenas de conteúdos e metodologias, mas, sobretudo, da postura do educador diante da palavra e do diálogo. O professor que escuta, que permite o pensamento divergente e que reconhece a pluralidade da turma realiza uma prática política em essência” (SILVA; ANDRADE, 2021, p. 88).</p>

<p>A experiência da regência também permitiu aproximar elementos da Filosofia clássica — como o Logos e o inamovível movedor aristotélico — de conteúdos presentes nos escritos cristãos do primeiro século. Essa intersecção entre Filosofia e espiritualidade favorece uma educação integral, sem proselitismo, mas com abertura ao sentido e à transcendência. Ellen G. White (2008), em sua obra Educação, escreve:</p>

<p>“A verdadeira educação significa mais do que seguir um determinado curso de estudos. É mais do que uma preparação para a vida presente. Ela abrange o ser todo e todo o período da existência possível ao ser humano. É o desenvolvimento harmônico das faculdades físicas, mentais e espirituais” (WHITE, 2008, p. 13).</p>

<p>Essa concepção encontra eco em autores contemporâneos como Garcia (2019), que argumenta que “a espiritualidade no contexto escolar não se reduz à religião, mas constitui uma abertura à transcendência, ao sentido e à escuta interior, e pode ser trabalhada criticamente por meio da Filosofia, sem perder seu rigor conceitual”.</p>

<p>Chauí (2000) descreve o professor de Filosofia como um “provocador de ideias”, alguém que desafia o senso comum e propõe a reflexão crítica. Saviani (2008) afirma que a educação filosófica deve partir da realidade concreta do educando, levando-o a compreender a historicidade do conhecimento e de sua própria existência. Esses autores clássicos são complementados por novas vozes que reforçam o papel ativo do professor como formador ético. Mendes (2023), por exemplo, defende que “a docência filosófica é uma prática de resistência, não no sentido de negar o sistema, mas de criar brechas para o pensamento e para o questionamento daquilo que se naturalizou como verdade”.</p>

<p>No contexto da educação do campo, essa postura se torna ainda mais necessária. Como defende Caldart (2016), a escola do campo deve ser um espaço de luta simbólica e cultural, onde a educação se constrói com base nas práticas sociais, na oralidade e na história das populações camponesas.</p>

<p>A relação entre Filosofia e outras áreas do saber enriquece o processo educativo ao promover uma formação transdisciplinar. Edgar Morin (2001) enfatiza a importância de se reconhecer que o conhecimento é intrinsecamente complexo, e que a integração de diferentes saberes é indispensável para enfrentar os desafios do mundo contemporâneo. Ao problematizar os fundamentos científicos e éticos das ações humanas, a Filosofia fornece ferramentas para que os estudantes desenvolvam uma inteligência crítica e sistêmica que se reflete em todas as áreas do conhecimento. Luckesi (2002) aponta que a função articuladora da Filosofia no currículo escolar é um caminho para a superação do ensino segmentado, possibilitando a construção de relações significativas entre os diversos campos do saber e promovendo uma educação que valoriza tanto o “saber-fazer” quanto o “saber-ser”.</p>

<p>Essa abordagem integradora torna-se ainda mais relevante em contextos específicos como o das escolas do campo. Esses ambientes são, muitas vezes, caracterizados por desafios históricos e estruturais que os distinguem do modelo urbano predominante. Arroyo (2012) ressalta que a educação nas zonas rurais deve partir das especificidades dos sujeitos que a vivenciam, valorizando as práticas culturais, os modos de produção e as tradições locais. Segundo ele:</p>

<p>“O campo, com suas singularidades e modos próprios de organização social, impõe uma necessidade de uma educação que não apenas reconheça, mas valorize os saberes tradicionais, promovendo a identidade e a autoestima dos jovens. A escola do campo, portanto, deve ser concebida como um espaço de resistência e de transformação, onde a integração entre o saber acadêmico e o conhecimento popular se torna uma ferramenta para a emancipação e para o desenvolvimento autônomo dos sujeitos. Essa articulação entre culturas e saberes constitui não somente uma estratégia pedagógica, mas um ato político de afirmação e reconhecimento da diversidade.” (ARROYO, 2012, p. 50-52)</p>

<p>A experiência do estágio em uma escola do campo permite ao licenciando vivenciar essas especificidades, contribuindo para a construção de práticas pedagógicas que respeitem e valorizem a cultura camponesa. Essa vivência transforma a prática docente ao desconstruir concepções urbanocêntricas do ensino e ao incentivar o desenvolvimento de uma educação verdadeiramente contextualizada e participativa. Caldart (2011) reforça essa ideia ao afirmar que a escola do campo deve ser “uma escola do campo”, ou seja, comprometida com as realidades e lutas dos sujeitos camponeses, promovendo uma educação que contribua para a sua emancipação e para o fortalecimento de sua identidade cultural.</p>

<p>Outro aspecto relevante que permeia tanto a prática do estágio quanto a inserção da Filosofia no ensino médio diz respeito à relação entre a disciplina e as crenças religiosas. A Filosofia, ao promover o questionamento e a argumentação, não procura destruir a fé, mas sim instigar uma reflexão que permita aos estudantes compreenderem as raízes históricas, culturais e éticas das crenças que os cercam. Sartre (1943) expõe que “o homem está condenado à liberdade”, enfatizando a responsabilidade do indivíduo em escolher e justificar suas ações – uma premissa que se aplica também ao campo das convicções religiosas. Essa liberdade de pensamento é um valor fundamental tanto na prática filosófica quanto na educação, pois possibilita um diálogo aberto que respeita a diversidade sem cair no relativismo absoluto.</p>

<p>O respeito à diversidade de crenças, entretanto, não significa a neutralidade frente às questões éticas e espirituais, mas sim a promoção de um ambiente de discussão crítica e de troca de experiências. Ellen G. White (2008) ressalta que “a verdadeira educação não ignora os aspectos religiosos da vida, mas ensina o aluno a pensar por si mesmo, a distinguir o certo do errado e a escolher o bem”. Essa orientação é vital em contextos como as escolas do campo, onde as tradições religiosas muitas vezes se entrelaçam com a identidade cultural dos estudantes, exigindo do educador uma postura de escuta, mediação e incentivo ao debate construtivo.</p>

<p>Mais recentemente, diversos estudos têm explorado os impactos da Filosofia no fortalecimento da cidadania e na promoção da justiça social no ambiente escolar. Viviane Rocha (2020), em sua pesquisa sobre práticas filosóficas em escolas rurais, destaca de maneira contundente o potencial transformador da Filosofia. Segundo Rocha:</p>

<p>“A presença da Filosofia nas escolas do campo emerge como uma resposta poderosa à necessidade de se construir uma identidade crítica e reflexiva em meio a um cenário de exclusão e vulnerabilidade social. Ao permitir que os estudantes se apropriem dos conceitos e métodos de análise filosófica, cria-se um espaço de resistência em que as práticas cotidianas de desvalorização e estigmatização podem ser contestadas e transformadas. O ensino da Filosofia, portanto, não se limita à reprodução de conteúdos, mas envolve a promoção de um processo de subjetivação que confere aos alunos a capacidade de questionar as estruturas de poder e reivindicar seus direitos, contribuindo assim para o fortalecimento de uma consciência cidadã e para a efetivação de uma educação verdadeiramente emancipatória.” (ROCHA, 2020, p. 72-75)</p>

<p>Essas reflexões apontam para a importância de o estágio supervisionado não apenas funcionar como um momento de prática, mas como um laboratório para a transformação social por meio da educação. Ao atuar em ambientes desafiadores, como as escolas do campo, o estagiário tem a oportunidade de desenvolver estratégias pedagógicas inovadoras que respondam à realidade dos alunos e promovam uma educação que valorize tanto o saber acadêmico quanto os saberes locais e populares.</p>

<p>Outro aspecto que merece destaque é a forma como o estágio contribui para o desenvolvimento de uma prática docente reflexiva. Martins (2019) argumenta que o estágio deve ser considerado um espaço privilegiado para a construção do conhecimento pedagógico, onde os futuros professores podem experimentar, errar, acerto e aprender a partir de suas próprias vivências na escola. Martins explica:</p>

<p>“A experiência do estágio supervisionado é, para muitos licenciandos, a primeira imersão real no complexo universo escolar, onde a teoria muitas vezes se mostra insuficiente para explicar as nuances da prática. É nesse espaço que o futuro professor se depara com desafios imprevistos, que exigem soluções criativas e, sobretudo, uma postura ética e reflexiva. A partir dessa prática, desenvolve-se uma compreensão mais profunda do papel do educador, que vai além do simples repasse de informações e se aprofunda no entendimento das dinâmicas sociais, culturais e emocionais presentes no ambiente escolar. Assim, o estágio se configura como uma formação integral, na qual o saber-fazer se articula com o saber-ser, moldando a identidade profissional do docente de maneira singular e irrepetível.” (MARTINS, 2019, p. 98-102)</p>

<p>Esse depoimento ressalta a dimensão transformadora do estágio, não apenas como um requisito curricular, mas como um verdadeiro campo de experimentação e produção de conhecimento, onde a prática pedagógica se articula com a reflexão crítica e com o compromisso ético de promover uma educação inclusiva e contextualizada.</p>

<p>A educação, sobretudo em ambientes de vulnerabilidade, como as escolas do campo, exige um olhar atento às múltiplas dimensões que compõem a experiência dos alunos. O estágio supervisionado torna-se, nesse sentido, um espaço privilegiado para o encontro entre a teoria e a prática, onde a Filosofia assume um papel central não apenas na formação do pensamento, mas também na promoção de uma pedagogia comprometida com a transformação social. Essa transformação passa pelo reconhecimento da diversidade de saberes e pela valorização da cultura local, criando condições para que a escola se torne um agente ativo na luta por uma sociedade mais justa e igualitária.</p>

<p>Portanto, a prática do estágio supervisionado em Filosofia cumpre uma função duplamente formativa: por um lado, fortalece a identidade e as competências do professor em formação; por outro, contribui para a construção de uma educação que valorize a criticidade, o diálogo e a integração dos saberes. Essa formação, ancorada em referências clássicas e atualizadas, revela-se especialmente pertinente em contextos como os das escolas do campo, onde a riqueza dos saberes locais pode e deve dialogar com os desafios da modernidade.</p>

<p>Em síntese, o estágio supervisionado configura-se como uma etapa indispensável para o desenvolvimento de uma prática pedagógica inovadora e sensível às realidades diversas dos estudantes. Ele possibilita que o futuro professor se aproprie dos saberes teóricos e os transforme em práticas significativas, estabelecendo pontes entre o conhecimento acadêmico e a experiência vivida. Com base em autores consagrados e em pesquisas recentes, é possível afirmar que a integração entre a Filosofia e a realidade escolar – sobretudo em ambientes do campo – é um caminho promissor para a construção de uma educação crítica, emancipatória e verdadeiramente transformadora.</p>

<h1 id="caracterização-da-instituição"><strong>CARACTERIZAÇÃO DA INSTITUIÇÃO</strong></h1>

<p>Colégio Estadual do Campo Ana Schelbauer Braz de Oliveira, localizado à Estrada Darci de Oliveira Braz Sn, Fazendinha, CEP: 83889-974, Rio Negro, PR.</p>

<p>Email da escola: ronanaoliveira@educacao.pr.gov.br, escolaanaschelbauer@gmail.com</p>

<p>Telefone com DDD: 47 996404714</p>

<p>Nome da diretora da Escola: Rozeli Paes Ribeiro</p>

<p>Níveis/etapas de Ensino da Escola e seus turnos: Ensino Fundamental 2 no matutino e Ensino Médio no período noturno.</p>

<p>Número de alunos da Escola: 145</p>

<p>Nível socioeconômico dos alunos: baixo, médio baixo e médio.</p>

<p>Número de alunos com inclusão na Escola: 5.</p>

<p>Período de realização do estágio: 06 de março de 2025 a 10 de junho de 2025.</p>

<p>A Escola Estadual do Campo Ana Schelbauer Braz de Oliveira adota uma concepção pedagógica que valoriza a educação do campo, focando nas realidades locais e nos princípios da educação pública de qualidade. Sua filosofia e cultura são colaborativas e voltadas para a formação ética e cidadã, buscando a emancipação e o fortalecimento da identidade cultural das populações camponesas. O professor é visto como um mediador e “provocador de ideias” que promove a reflexão crítica e o diálogo, partindo da realidade do aluno. O aluno, por sua vez, é incentivado a desenvolver o pensamento crítico e a autonomia intelectual, questionando estruturas de poder e reivindicando direitos, o que contribui para uma educação emancipatória.</p>

<h1 id="descrição-da-clientela-escolar"><strong>DESCRIÇÃO DA CLIENTELA ESCOLAR</strong></h1>

<p>Nome do/a Diretor/a: (ao iniciar): Jucemar Antonio Andreatta</p>

<p>(ao final): Rozeli Paes Ribeiro</p>

<p>Nome do/a Coordenador/a Pedagógica da Escola: Regina Mendes</p>

<p>Numero de alunos no turno no qual irá estagiar: 71</p>

<p>Número de professores/as da Escola: 25</p>

<p>Número de funcionários da Escola: 10</p>

<p>Titulação e tempo de formação da/o professor/a da turma que você irá estagiar: Licenciatura Plena em Filosofia</p>

<p>Número de alunos na sala que irá estagiar: 16</p>

<p>Número de alunos de inclusão na turma que ira estagiar: 2</p>

<p>Participação dos alunos nas aulas: 15.</p>

<p>A formação do/a professor/a é compatível com a etapa de ensino que está atuando: sim</p>

<p>Pontos positivos e negativos da atuação profissional da/o regente de turma: o professor atua seguindo o cronograma estabelecido pelo estado e as aulas acontecem de forma dinâmica e interativa. As aulas são apresentadas em slides (google apresentações) utilizando os recursos oferecidos pelo estado. Há um bom nível de interesse e a participação e envolvimento dos alunos é boa e respeitosa.</p>

<h1 id="descrição-dos-ambientes-escolares"><strong>DESCRIÇÃO DOS AMBIENTES ESCOLARES</strong></h1>

<p>O Colégio Estadual do Campo Ana Schelbauer Braz de Oliveira está localizado na localidade de Fazendinha, zona rural do município de Rio Negro/PR, nas proximidades da cidade da Lapa. A escola está inserida em um contexto de comunidade agrícola, com forte ligação com a terra e com os valores da vida no campo. Essa realidade influencia diretamente os vínculos entre alunos, professores e famílias, fortalecendo o sentimento de pertencimento à escola.</p>

<p>A instituição atende aos anos finais do Ensino Fundamental no período matutino e ao Ensino Médio no período noturno, atendendo uma clientela composta majoritariamente por adolescentes e jovens da área rural. Além disso, a escola compartilha sua estrutura física com a Escola Municipal de Educação Fundamental João Braz de Oliveira, que oferta Educação Infantil e Anos Iniciais do Ensino Fundamental no período vespertino, caracterizando uma gestão compartilhada do espaço escolar.</p>

<p>A infraestrutura é simples, mas funcional, com salas de aula adequadas, refeitório, biblioteca, sala de recursos, pátio coberto e quadra esportiva. A proposta pedagógica da escola está pautada na valorização da educação do campo, com atenção às realidades e às especificidades locais, sem perder de vista os princípios universais da educação pública de qualidade.</p>

<p>A equipe é composta por profissionais experientes, muitos deles vinculados há anos à comunidade escolar. O ambiente é colaborativo e centrado na formação ética e cidadã dos estudantes. A figura do diretor Jucemar Antônio Andreatta, que esteve à frente da escola por 21 anos, foi essencial na construção dessa identidade institucional.</p>

<p>A escola conta com uma infraestrutura funcional e tecnologicamente atualizada, composta por:</p>

<ul>
  <li>4 salas de aula, todas com acesso à internet, dispositivos de projeção e o sistema Educatron, fornecido pelo Estado do Paraná;</li>
  <li>2 salas multiuso, utilizadas para reuniões, oficinas e aulas de reforço;</li>
  <li>Quadra coberta, utilizada para atividades físicas e eventos escolares;</li>
  <li>Biblioteca, com acervo limitado, porém funcional, que também abriga um laboratório de informática;</li>
  <li>O laboratório contém 18 computadores modernos e funcionais, 16 notebooks de alto desempenho, 4 Chromebooks e 16 tablets, todos disponíveis para uso geral por professores e alunos;</li>
  <li>Refeitório e cozinha, que atendem às necessidades alimentares dos estudantes durante o período de aula;</li>
  <li>Secretaria escolar, onde são realizados os atendimentos administrativos e pedagógicos.</li>
</ul>

<p>A equipe gestora, pedagógica e docente é composta por profissionais comprometidos com a missão da escola e sua inserção social na realidade do campo. A escola se destacou por manter uma organização sólida e uma atuação marcada pelo diálogo, mesmo diante dos desafios enfrentados, como as perdas recentes da secretária Edina Cristiani Haide Braz e do diretor Jucemar Antônio Andreatta, figuras centrais na trajetória institucional.</p>

<p>A escola participa ativamente do Projeto PISA (Programa de Internacional de Avaliação de Estudantes), sendo a pedagoga Liliana do Rocio a responsável local pelo programa. A equipe pedagógica é composta pela atual secretária Rozeli Paes Ribeiro, e pelas pedagogas Regina Mendes (Ensino Fundamental – Anos Finais) e Lia (Ensino Médio). A equipe é completada por 25 professores de diversas disciplinas e 6 funcionários, responsáveis pelos serviços de cozinha, zeladoria e secretaria.</p>

<p>Atualmente, a escola possui 7 turmas, com um total de 138 alunos matriculados, sendo 3 turmas e 71 alunos no Ensino Médio. A maioria dos estudantes depende do transporte escolar fornecido pela prefeitura municipal.</p>

<p>Do ponto de vista socioeconômico, a maioria dos alunos pertence a famílias de baixa renda. Apenas uma minoria é proprietária de terras e praticante da agricultura familiar, e, nesses casos, geralmente apresentam melhor estrutura financeira. A maior parte vive em residências simples ou precárias, em pequenas propriedades, e os pais trabalham em madeireiras ou fazendas, cujos donos normalmente não residem na comunidade.</p>

<p>Há um número expressivo de alunos de descendência indígena, embora sem a manutenção significativa dos traços culturais originários. A comunidade enfrenta índices elevados de criminalidade e é comum o uso de substâncias ilegais por parte de adolescentes e adultos.</p>

<p>Em relação à religiosidade, a escola reflete um cenário de pluralidade e sincretismo religioso. A maior parte dos alunos e suas famílias se identificam como católicos, mas muitos integram crenças e práticas oriundas do candomblé, umbanda e outras formas de religiosidade popular. Também é significativo o número de evangélicos pentecostais entre os alunos e professores.</p>

<p>Esse retrato revela a complexidade e a riqueza do contexto em que a escola está inserida, ao mesmo tempo em que destaca os desafios enfrentados para uma educação pública de qualidade e transformadora.</p>

<h1 id="descrição-do-período-de-observação"><strong>DESCRIÇÃO DO PERÍODO DE OBSERVAÇÃO</strong></h1>

<p>O período de observação no Colégio Estadual do Campo Ana Schelbauer Braz de Oliveira proporcionou um contato direto com a realidade cotidiana da escola e com os desafios enfrentados por sua equipe pedagógica. Acompanhando as aulas de Filosofia e participando da rotina escolar, foi possível identificar tanto as potencialidades da prática docente quanto os obstáculos enfrentados pela comunidade escolar.</p>

<p>Durante as semanas de observação, as aulas de Filosofia evidenciaram-se como espaços de diálogo e reflexão. O(a) professor(a) responsável buscava integrar os conteúdos filosóficos com temas da atualidade e questões vivenciadas pelos próprios alunos. Temas como ética, morte, sentido da vida, liberdade e justiça foram tratados com sensibilidade e profundidade, despertando o interesse e a participação da turma.</p>

<p>No entanto, esse período também foi marcado por acontecimentos profundamente tristes e que abalaram emocionalmente toda a comunidade escolar. No dia 21 de março de 2025, a escola recebeu a notícia do falecimento da secretária da escola e mãe de uma aluna, Edina Cristiani Haide Braz, que vinha enfrentando uma dura batalha contra o câncer. Edina era uma figura querida por todos, sempre atenciosa e prestativa no cotidiano escolar.</p>

<p>Pouco tempo depois, no dia 18 de abril de 2025, durante a Sexta-feira Santa, a escola foi novamente abalada pela inesperada morte do senhor Jucemar Antônio Andreatta, professor há 30 anos e diretor da escola há 21. Ele foi vítima de um infarto fulminante, deixando uma profunda comoção entre alunos, professores e toda a comunidade.</p>

<p>Essas perdas mobilizaram a escola em torno de homenagens, momentos de silêncio e atividades de luto coletivo. Embora profundamente dolorosos, esses acontecimentos também geraram uma série de reflexões filosóficas espontâneas, tanto em sala de aula quanto em conversas informais. Questões existenciais, como a finitude da vida, o sofrimento, o legado deixado pelas pessoas, a solidariedade e o sentido da existência, emergiram com naturalidade no discurso de professores e estudantes.</p>

<p>Muitos alunos demonstraram sensibilidade ao se questionarem sobre a brevidade da vida e a importância das relações humanas. O conteúdo filosófico, nesse contexto, revelou-se ainda mais significativo, pois ofereceu ferramentas conceituais para compreender e elaborar o luto coletivo. A escola, apesar da dor, demonstrou grande força comunitária, o que também revelou o papel afetivo e ético da instituição educativa no amparo e formação humana dos sujeitos.</p>

<p>Esses episódios possibilitaram uma vivência singular do estágio, ao demonstrar como o ensino filosófico pode dialogar com experiências reais e dolorosas, acolhendo o sofrimento e transformando-o em reflexão. A escola, mesmo abalada, demonstrou grande resiliência e espírito coletivo, reafirmando seu papel como espaço de formação integral dos sujeitos.</p>

<p>A prática de docência supervisionada foi realizada após o período de observação, sob a orientação da professora titular Maria Jocelia Barão. A proposta pedagógica da regência foi centrada na articulação entre conceitos da Filosofia Clássica e suas ressonâncias no pensamento religioso ocidental, com destaque para o cristianismo do primeiro século.</p>

<p>O tema central trabalhado com os alunos foi a discussão sobre o conceito de Logos e do inamovível movedor (motor) na Filosofia Clássica, especialmente nas obras de Heráclito, Platão e Aristóteles. A abordagem explorou como essas noções metafísicas e ontológicas influenciaram os escritos bíblicos cristãos, particularmente o prólogo do Evangelho de João, que identifica o Logos com a encarnação divina na figura de Cristo.</p>

<p>As aulas foram estruturadas para promover um diálogo entre razão filosófica e fé religiosa, respeitando as diversas cosmovisões dos estudantes. A metodologia adotada envolveu leitura orientada de excertos filosóficos e textos bíblicos, exposição dialogada, debates em grupo e atividades de escrita reflexiva.</p>

<p>A resposta dos alunos foi altamente positiva. Muitos demonstraram entusiasmo em relacionar conteúdos filosóficos com suas experiências e convicções religiosas, ampliando seu repertório intelectual e espiritual. A prática docente se revelou uma experiência formativa tanto para os alunos quanto para o estagiário, ao unir rigor conceitual e sensibilidade pedagógica na mediação entre saberes filosóficos e religiosos.</p>

<figure class="wp-block-table">| **MODELO DE PLANO DE AULA** ESTAGIÁRIA/O:   **OBJETIVO GERAL:** Promover a compreensão e a reflexão crítica sobre a intersecção entre conceitos da Filosofia Clássica e o pensamento religioso ocidental, com foco na formação integral e dialógica dos estudantes.**OBJETIVO ESPECÍFICO:**  ***Compreender*** *os conceitos de Logos e do inamovível movedor (motor) na Filosofia Clássica, segundo Heráclito, Platão e Aristóteles.****Analisar*** *a influência dessas noções filosóficas nos escritos bíblicos cristãos, especificamente no prólogo do Evangelho de João.****Debater*** *a relação entre razão filosófica e fé religiosa, exercitando o respeito às diferentes cosmovisões.****Desenvolver*** *a capacidade de articular o pensamento filosófico com experiências pessoais e convicções, por meio da escrita reflexiva.* |
|---|
| **TEMA:** Filosofia Clássica e Pensamento Religioso Ocidental: O Logos e o Inamovível Movedor. |
| **SUB-TEMA:** A influência de Heráclito, Platão e Aristóteles nos escritos cristãos do primeiro século. |
| **TEMPO DE AULA:** 8 aulas, sendo 1 por semana, 50 min por aula. |
| **METODOLOGIA:**  ***Exposição dialogada:*** *Apresentação dos conceitos de Logos e inamovível movedor, estimulando a participação dos alunos.****Leitura orientada:*** *Leitura e análise de excertos filosóficos (Heráclito, Platão, Aristóteles) e do prólogo do Evangelho de João, com direcionamento do professor.****Debate em grupo:*** *Discussão sobre a relação entre razão e fé, e a aplicação dos conceitos estudados na vida cotidiana dos alunos.****Atividade de escrita reflexiva:*** *Produção de um texto breve pelos alunos, conectando os temas da aula às suas reflexões pessoais.* |
| **RECURSOS MATERIAIS:** Quadro e giz/caneta, textos impressos e projetados com excertos de Heráclito, Platão, Aristóteles e do Evangelho de João (prólogo), notebook/computador e projeção em tela (educatron), canetas cadernos e papel para a atividade de escrita. |
| **AVALIAÇÃO:** A avaliação será contínua e formativa, observando:A participação ativa dos alunos nos debates e discussões em sala.A compreensão dos conceitos filosóficos e sua relação com o pensamento religioso, verificada nas intervenções orais.A capacidade de expressar ideias e reflexões na atividade de escrita.O respeito e a escuta às diferentes perspectivas apresentadas pelos colegas. |
| **BIBLIOGRAFIA:**ALMEIDA, Paulo Nogueira de et al. *Filosofia e formação humana: contribuições para o ensino médio*. Campinas: Papirus, 2020.ANDRADE, L. P.; SILVA, J. F. Filosofia e formação cidadã: experiências em sala de aula. *Revista InterAção*, v. 26, n. 1, p. 75–93, 2021.ARISTÓTELES. *Metafísica*. Tradução de Edson Bini. São Paulo: Edipro, 2012.ARROYO, Miguel. *Ofício de mestre: imagens e autoimagens*. 13. ed. Petrópolis: Vozes, 2012.BÍBLIA SAGRADA. *João*. Tradução João Ferreira de Almeida Revista e Corrigida. São Paulo: Sociedade Bíblica do Brasil, (1990).BRASIL. Ministério da Educação. *Base Nacional Comum Curricular*. Brasília, DF: MEC, 2018.CHAUÍ, Marilena. *Convite à Filosofia*. 17. ed. São Paulo: Ática, 2000.GALLO, S. *Filosofia no Ensino Médio: desafios e possibilidades*. Campinas: Papirus, 2004.HERÁCLITO DE ÉFESO. *Fragmentos*. Tradução e notas de José Cavalcante de Souza. São Paulo: Abril Cultural, 1973. (Coleção Os Pensadores).ROCHA, Viviane S. *Filosofia e cidadania nas escolas do campo: práticas educativas em comunidades rurais do Sul do Brasil*. Cadernos de Educação do Campo, v. 5, n. 1, p. 65–80, 2020.PLATÃO. *A República*. Tradução de Anna Lia Amaral de Almeida Prado. São Paulo: Martins Fontes, 2006.SARTRE, Jean-Paul. *O ser e o nada: ensaio de ontologia fenomenológica*. Tradução: Paulo Perdigão. 4. ed. Petrópolis: Vozes, 2005.SEVERINO, Antônio Joaquim. *Filosofia da educação: construção histórica e teórica*. 2. ed. São Paulo: Cortez, 2011.SILVA, J. F.; ANDRADE, L. P. *Filosofia e formação cidadã: experiências em sala de aula*. Revista InterAção, v. 26, n. 1, p. 75–93, 2021.WHITE, Ellen G. *Educação*. 3. ed. Tatuí: Casa Publicadora Brasileira, 2008. |

</figure>
<h2 id="descrição-detalhada-das-aulas"><strong>DESCRIÇÃO DETALHADA DAS AULAS</strong></h2>

<figure class="wp-block-table">| **DESCRIÇÃO DA AULA 01 Parte inicial:**Boas-vindas e Introdução à Filosofia e ao Logos em Heráclito (10 minutos): Iniciar a aula cumprimentando os alunos e apresentando o tema geral do módulo: "Filosofia Clássica e Pensamento Religioso Ocidental: O Logos e o Inamovível Movedor". Destacar a importância de se pensar a relação entre razão e fé e como a Filosofia pode nos ajudar a compreender diferentes perspectivas sobre a existência e o universo. Fazer uma breve contextualização da importância da Filosofia na vida do aluno e na compreensão de sua própria cosmovisão.Sondagem de Conhecimentos Prévios (10 minutos): Propor perguntas disparadoras como: "O que vocês entendem por 'razão' e 'fé'? Existe alguma relação entre elas?" ou "Vocês já pararam para pensar sobre a origem do universo ou de onde vem o movimento das coisas?". Abrir um espaço para que os alunos compartilhem suas primeiras ideias e associações, anotando as palavras-chave no quadro.**Parte principal:**Introdução ao Conceito de Logos em Heráclito (20 minutos): Iniciar a exposição sobre o conceito de Logos na Filosofia Pré-Socrática, apresentando as ideias de Heráclito sobre a razão universal que governa o cosmos (o fogo como princípio ordenador, a ideia de devir e a unidade dos contrários). Utilizar excertos curtos dos fragmentos de Heráclito para ilustrar os conceitos (ex: "O Logos é comum a todos, mas os homens vivem como se tivessem uma compreensão particular").Discussão Dirigida (15 minutos): Promover uma discussão sobre a relevância do Logos de Heráclito para a compreensão da ordem do universo e a nossa própria vida. Incentivar perguntas e esclarecer dúvidas sobre a ideia de uma razão universal presente em tudo.**Parte final:**Debate Inicial e Atividade Reflexiva (15 minutos): Abrir para a turma as considerações finais sobre o Logos de Heráclito. Propor uma atividade de escrita breve: "O que você entende por 'Logos' a partir da perspectiva de Heráclito e como essa ideia se relaciona com a busca por uma ordem no mundo?".Recapitulando e Próximos Passos (5 minutos): Fazer um breve resumo dos principais conceitos abordados na aula (Logos, devir, ordem). Agradecer a participação dos alunos e anunciar que na próxima aula aprofundaremos a relação entre razão e verdade com Platão.**DESCRIÇÃO DA AULA 02Parte inicial:**Retomada e Conexão (10 minutos): Iniciar a aula retomando o conceito de Logos de Heráclito e a ideia de uma ordem universal. Apresentar Platão como um filósofo que também buscou compreender a verdade e a realidade, mas por outro caminho.Sondagem sobre "Verdade" e "Realidade" (10 minutos): Perguntar aos alunos: "O que é a verdade para vocês? Ela é algo que muda ou é imutável?". "O que é mais real: o que vemos ou o que pensamos?".**Parte principal:**Exposição sobre o Mundo das Ideias de Platão (20 minutos): Apresentar a Teoria das Ideias (ou Formas) de Platão, explicando a dualidade entre o mundo sensível (aparências) e o mundo inteligível (Ideias perfeitas e imutáveis). Discutir como a razão (Logos) nos permite acessar o mundo das Ideias e alcançar o verdadeiro conhecimento. Fazer referências breves ao Mito da Caverna.A Alma e o Conhecimento (15 minutos): Abordar o papel da alma para Platão na apreensão do conhecimento, explicando que a alma "lembra" das Ideias que conheceu antes de encarnar. Discutir a hierarquia das Ideias, com a Ideia do Bem no topo.**Parte final:**Debate Comparativo (15 minutos): Promover um debate comparando a visão de "ordem" e "verdade" em Heráclito (devir constante) e Platão (eternidade das Ideias). "O que permanece e o que muda na busca pelo conhecimento?".Atividade de Escrita Reflexiva (15 minutos): Propor: "Como a razão, para Platão, nos ajuda a ver além das aparências e alcançar um conhecimento mais verdadeiro da realidade?".Recapitulando e Próximos Passos (5 minutos): Resumir a aula sobre Platão e a Teoria das Ideias. Anunciar que na próxima aula investigaremos a realidade através de uma perspectiva diferente, com Aristóteles.**DESCRIÇÃO DA AULA 03Parte inicial:**Retomada e Pontes (10 minutos): Iniciar a aula relembrando a busca pela verdade de Platão. Introduzir Aristóteles, destacando sua contribuição para a Filosofia e sua preocupação em compreender a realidade a partir do mundo sensível, em oposição a Platão.Sondagem sobre "Causas" (10 minutos): Perguntar aos alunos: "Quando algo acontece, o que vocês procuram entender? A 'causa' de algo é sempre a mesma?". "Como podemos entender a natureza das coisas ao nosso redor?".**Parte principal:**Exposição sobre as Quatro Causas de Aristóteles (20 minutos): Apresentar e explicar detalhadamente as Quatro Causas de Aristóteles:Causa Material: Do que algo é feito (ex: madeira da mesa).Causa Formal: A forma ou essência de algo (ex: o projeto, a ideia de mesa).Causa Eficiente: Aquilo que produz ou move algo (ex: o carpinteiro que faz a mesa).Causa Final: O propósito ou objetivo de algo (ex: a mesa para apoiar objetos, para comer).Aplicação Prática e Discussão (15 minutos): Propor exemplos concretos do cotidiano e pedir aos alunos que identifiquem as Quatro Causas. Por exemplo, em uma semente que se torna árvore, quais seriam as quatro causas? Incentivar perguntas e esclarecer dúvidas.**Parte final:**Comparação e Síntese (15 minutos): Fazer uma breve comparação entre as metodologias de Platão (mundo das ideias) e Aristóteles (observação do mundo sensível) para a busca do conhecimento. Discutir a importância de se buscar as causas para entender a realidade.Atividade de Escrita (15 minutos): Propor: "Escolha um objeto ou um fenômeno natural e tente descrever suas Quatro Causas, segundo a perspectiva de Aristóteles."Recapitulando e Próximos Passos (5 minutos): Resumir a aula sobre as Quatro Causas. Anunciar que na próxima aula aprofundaremos um aspecto fundamental da metafísica aristotélica: o Inamovível Movedor.**DESCRIÇÃO DA AULA 04Parte inicial:**Retomada e Questão Essencial (10 minutos): Iniciar a aula retomando as ideias de causa e movimento de Aristóteles. Lançar a pergunta central: "Se tudo que se move é movido por algo, e esse algo também precisa ser movido, há um primeiro 'motor' que não é movido por nada? O que seria isso?".Sondagem sobre "Causa Primeira" (10 minutos): Perguntar aos alunos o que eles pensam sobre a origem do movimento no universo ou a causa primeira de todas as coisas. Anotar suas ideias.**Parte principal:**Exposição sobre o Primeiro Motor Imóvel de Aristóteles (20 minutos): Apresentar em detalhes a teoria do Primeiro Motor Imóvel (ou Inamovível Movedor) de Aristóteles, conforme desenvolvida na *Metafísica*. Explicar que ele é a causa final e eficiente de todo o movimento no universo, mas que ele próprio não se move. Discutir a natureza do Primeiro Motor como pensamento puro, que atrai o movimento por ser o objeto do desejo.Discussão sobre a Eternidade do Movimento e a Causa Primária (15 minutos): Promover um debate sobre a necessidade de uma causa primeira para explicar a existência contínua do movimento e da mudança no cosmos. "Como Aristóteles explica que o universo não é caótico, mas ordenado, mesmo sem uma criação inicial?".**Parte final:**Debate Aprofundado (15 minutos): Dividir a turma em pequenos grupos para um debate sobre a existência de uma causa primeira para o universo. "Essa ideia de um 'motor' que não se move faz sentido para vocês? Por quê?". "Quais são as implicações de se pensar em uma causa primeira para tudo?".Atividade de Escrita Reflexiva (15 minutos): Propor: "Explique com suas palavras a ideia do Inamovível Movedor de Aristóteles e reflita sobre sua importância para a compreensão da realidade e do movimento."Recapitulando e Próximos Passos (5 minutos): Resumir a aula sobre o Inamovível Movedor. Anunciar que na próxima aula faremos uma conexão direta com o pensamento religioso ocidental, investigando o Logos no Evangelho de João.**DESCRIÇÃO DA AULA 05Parte inicial:**Retomada de Conceitos-Chave (10 minutos): Iniciar a aula recapitulando brevemente o Logos de Heráclito (razão universal) e o Inamovível Movedor de Aristóteles (causa primeira do movimento). Anunciar que agora faremos uma ponte para o pensamento religioso ocidental.Sondagem sobre Textos Sagrados (10 minutos): Perguntar aos alunos se conhecem o Evangelho de João ou outros textos religiosos, e se já notaram alguma ideia filosófica presente neles. "Qual a importância da palavra, da razão, em textos religiosos?".**Parte principal:**Leitura e Análise do Prólogo do Evangelho de João (20 minutos): Distribuir ou projetar o prólogo do Evangelho de João (João 1:1-5). Realizar uma leitura orientada, destacando a utilização do termo "Logos" ("Verbo").Conexão Filosófico-Religiosa (15 minutos): Promover uma discussão detalhada sobre como o Evangelho de João utiliza o conceito de Logos e o associa à figura de Cristo. Traçar paralelos com as ideias filosóficas discutidas nas aulas anteriores, mostrando a possível influência do pensamento grego na construção de conceitos religiosos. Enfatizar a análise textual e conceitual, mantendo uma postura neutra e respeitosa às diferentes convicções.**Parte final:**Primeiras Impressões e Diálogo (15 minutos): Abrir um espaço para os alunos expressarem suas primeiras impressões e dúvidas sobre a relação entre o Logos filosófico e o Logos cristão. Incentivar o diálogo respeitoso.Atividade de Escrita Comparativa (15 minutos): Propor: "Compare o conceito de Logos em Heráclito com o conceito de Logos no prólogo do Evangelho de João, apontando semelhanças e diferenças."Recapitulando e Próximos Passos (5 minutos): Resumir a aula sobre a conexão entre Logos filosófico e religioso. Anunciar que na próxima aula aprofundaremos a influência do pensamento grego no cristianismo.**DESCRIÇÃO DA AULA 06Parte inicial:**Retomada e Desafios (10 minutos): Iniciar a aula retomando a conexão entre o Logos filosófico e o Logos cristão do Evangelho de João. Lançar a pergunta: "Como as ideias filosóficas podem ter influenciado o desenvolvimento do pensamento religioso, e vice-versa?".Sondagem sobre Razão e Fé (10 minutos): Perguntar aos alunos: "Vocês acham que razão e fé são opostas ou podem se complementar? De que forma?".**Parte principal:**Aprofundando a Influência (20 minutos): Explorar como as ideias de ordem, razão universal e causa primeira (filosóficas) podem ter sido incorporadas ou dialogado com a construção do pensamento cristão primitivo. Discutir a ideia da encarnação do Logos como uma ponte entre o divino e o humano, e como isso pode ser compreendido filosoficamente.Outras Ressonâncias Filosóficas em Textos Bíblicos (15 minutos): Apresentar brevemente outros exemplos de ressonâncias entre filosofia e textos bíblicos (ex: a busca pela sabedoria nos livros sapienciais do Antigo Testamento, como Provérbios ou Eclesiastes, e como ela se alinha a uma busca filosófica pela compreensão da vida).**Parte final:**Debate: Complementaridade de Razão e Fé (15 minutos): Promover um debate em pequenos grupos: "Como a Filosofia e o pensamento religioso podem coexistir e, inclusive, enriquecer um ao outro na busca por sentido e conhecimento?".Atividade de Escrita (15 minutos): Propor: "Quais são os benefícios de estudar filosofia para a compreensão de textos religiosos e para o desenvolvimento de uma visão de mundo mais ampla?". Recapitulando e Próximos Passos (5 minutos): Resumir a aula sobre aprofundamento das conexões. Anunciar que nas próximas aulas exploraremos as implicações éticas desses estudos.**DESCRIÇÃO DA AULA 07Parte inicial:**Conexão com a Ética (10 minutos): Iniciar a aula estabelecendo a ponte entre as discussões metafísicas (Logos, Causa Primeira) e as questões éticas. "Se há uma ordem no universo, isso implica em uma forma 'correta' de viver? Como a Filosofia nos ajuda a viver uma 'boa vida'?".Sondagem sobre Moral e Ética (10 minutos): Perguntar aos alunos o que eles entendem por "ética" e "moral". O que é uma "boa vida"? E de onde vêm os princípios que nos guiam?**Parte principal:**Ética na Filosofia Clássica (20 minutos): Revisar brevemente as éticas de Platão (virtude, justiça, a cidade ideal e a alma justa) e Aristóteles (eudaimonia - felicidade como bem supremo, virtude do meio). Apresentar exemplos práticos de como esses princípios poderiam ser aplicados.Princípios Éticos no Cristianismo (15 minutos): Apresentar princípios éticos centrais do cristianismo (ex: o amor ao próximo, os mandamentos, o sermão da montanha), destacando a ênfase na caridade, compaixão e justiça.**Parte final:**Debate: Ética Filosófica vs. Ética Religiosa (15 minutos): Promover um debate em grupos: "Quais são as semelhanças e diferenças entre os princípios éticos da filosofia clássica e do cristianismo? Como eles podem nos guiar na busca por uma 'boa vida' em sociedade?".Atividade de Escrita Reflexiva (15 minutos): Propor: "Quais são os princípios éticos mais importantes para você, e como eles se relacionam com as ideias que estudamos em Filosofia e em textos religiosos?".Recapitulando e Próximos Passos (5 minutos): Resumir a aula sobre ética. Anunciar que a próxima aula será de consolidação dos conhecimentos e abertura para novas perguntas.**DESCRIÇÃO DA AULA 08Parte inicial:**Revisão Geral e Contextualização (10 minutos): Iniciar a aula com uma revisão geral dos principais conceitos abordados ao longo das sete aulas: Logos (Heráclito, João), Inamovível Movedor (Aristóteles), Mundo das Ideias (Platão), e a relação entre Filosofia e pensamento religioso ocidental na busca por sentido e ética.Diálogo Aberto (10 minutos): Abrir um espaço para os alunos levantarem dúvidas, curiosidades ou tópicos que gostariam de revisitar.**Parte principal:**Discussão: A Importância do Diálogo Interdisciplinar (20 minutos): Conduzir uma discussão sobre a importância do diálogo entre diferentes áreas do saber (Filosofia, Religião, Ciências) para uma compreensão mais completa do mundo. Ressaltar o respeito às diferentes cosmovisões e o papel da Filosofia no desenvolvimento do pensamento crítico e da autonomia.Espaço para Reflexão Individual (15 minutos): Dar um tempo para que os alunos pensem sobre as principais aprendizagens que tiveram no módulo e como essas ideias se conectam com suas vidas.**Parte final:**Atividade de Escrita Reflexiva Final (15 minutos): Propor uma atividade de escrita mais elaborada: "Como o estudo da Filosofia Clássica e sua relação com o pensamento religioso ocidental contribuiu para a minha formação e compreensão do mundo, das minhas convicções e da diversidade de ideias existentes?". Os textos podem ser coletados e servir como parte da avaliação formativa, a critério do professor titular.Fechamento e Agradecimentos (5 minutos): Fazer um breve resumo final do módulo, reforçando a importância do pensamento filosófico. Agradecer a participação e o engajamento dos alunos ao longo das aulas de docência. |
|---|

</figure>
<ol>
  <li><strong>CONCLUSÃO</strong></li>
</ol>

<p>A presente experiência de estágio supervisionado em Filosofia, detalhada neste relatório, revelou-se um pilar fundamental para a formação docente, conforme preconiza o “Manual do estágio I - FILOSOFIA OU SOCIOLOGIA - 2ª Licenciatura e Formação pedagógica.docx”. A imersão no Colégio Estadual do Campo Ana Schelbauer Braz de Oliveira proporcionou uma vivência prática da realidade escolar, permitindo a articulação dos saberes teóricos com os desafios e as dinâmicas do cotidiano em sala de aula, tal como enfatizado por Pimenta e Lima (2012).</p>

<p>A estrutura do relatório, que abrange desde a caracterização da instituição e da clientela escolar até a descrição minuciosa dos ambientes e dos períodos de observação e docência, atende às exigências do manual. A análise dos conteúdos ministrados, das metodologias aplicadas e da receptividade dos alunos, especialmente durante a prática de docência com o tema do Logos e do inamovível movedor, demonstra uma compreensão aprofundada da responsabilidade pedagógica. A capacidade de adaptar o planejamento e de promover um diálogo enriquecedor entre a filosofia clássica e o pensamento religioso ocidental, sem proselitismo, reflete a flexibilidade e a sensibilidade necessárias ao ofício docente.</p>

<p>Em suma, o estágio cumpriu seu papel de validar, questionar e ressignificar os conhecimentos adquiridos na formação, promovendo uma reflexão contínua sobre a prática educativa e a realidade profissional. A experiência vivida, incluindo os momentos desafiadores que mobilizaram reflexões existenciais, reforça a importância da Filosofia como ferramenta para a compreensão do mundo e o desenvolvimento de uma inteligência crítica e sistêmica. O relatório final é um testemunho da dedicação e do compromisso com a formação ética e cidadã, reafirmando o papel transformador da educação e a relevância de uma prática pedagógica inovadora e sensível às realidades diversas dos estudantes</p>

<h1 id="referências-bibliográficas"><strong>REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS</strong></h1>

<p>ALMEIDA, Paulo Nogueira de et al. <em>Filosofia e formação humana: contribuições para o ensino médio</em>. Campinas: Papirus, 2020.</p>

<p>ANDRADE, L. P.; SILVA, J. F. Filosofia e formação cidadã: experiências em sala de aula. <em>Revista InterAção</em>, v. 26, n. 1, p. 75–93, 2021.</p>

<p>ARROYO, Miguel. <em>Ofício de mestre: imagens e autoimagens</em>. 13. ed. Petrópolis: Vozes, 2012.</p>

<p>BRASIL. Ministério da Educação. <em>Base Nacional Comum Curricular</em>. Brasília, DF: MEC, 2018.</p>

<p>CALDART, Roseli Salete. <em>Pedagogia do Movimento Sem Terra: escola e formação humana</em>. 7. ed. São Paulo: Expressão Popular, 2011.</p>

<p>CALDART, R. S. <em>Pedagogia do movimento sem terra: saberes construídos na luta pela terra e por uma educação do campo</em>. 5. ed. São Paulo: Expressão Popular, 2016.</p>

<p>CHAUÍ, Marilena. <em>Convite à Filosofia</em>. 17. ed. São Paulo: Ática, 2000.</p>

<p>ESCOLA ESTADUAL DO CAMPO ANA SCHELBAUER BRAZ DE OLIVEIRA. Projeto Político Pedagógico. Rio Negro: Escola Estadual do Campo Ana Schelbauer Braz de Oliveira, 2024.</p>

<p>FREIRE, P. <em>Pedagogia da autonomia: saberes necessários à prática educativa</em>. 43. ed. São Paulo: Paz e Terra, 1996.</p>

<p>FREIRE, Paulo. <em>Pedagogia do oprimido</em>. 65. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2019.</p>

<p>GALLO, S. <em>Filosofia no Ensino Médio: desafios e possibilidades</em>. Campinas: Papirus, 2004.</p>

<p>GARCIA, L. A. <em>Educação, espiritualidade e Filosofia: sentidos na formação humana</em>. Belo Horizonte: Vozes, 2019.</p>

<p>LIBÂNEO, J. C. <em>Didática</em>. 27. ed. São Paulo: Cortez, 2013.</p>

<p>LUCKESI, Cipriano Carlos. <em>Filosofia da educação</em>. 20. ed. São Paulo: Cortez, 2002.</p>

<p>MARTINS, Júlia C. P. <em>O estágio supervisionado e a formação do professor: reflexões sobre a prática docente na escola pública</em>. <em>Revista Brasileira de Educação e Ensino</em>, v. 24, n. 2, p. 95–105, 2019.</p>

<p>MENDES, A. C. <em>Ensinar Filosofia é resistir: docência, ética e formação</em>. São Paulo: Humanas Editora, 2023.</p>

<p>MORIN, Edgar. <em>Os sete saberes necessários à educação do futuro</em>. 9. ed. São Paulo: Cortez, 2001.</p>

<p>PIMENTA, Selma Garrido; LIMA, Maria Socorro Lucena. <em>Estágio e docência</em>. 8. ed. São Paulo: Cortez, 2012.</p>

<p>RIBEIRO, D. A. Ensino de Filosofia e juventudes periféricas: escuta, ética e resistência. <em>Revista Práxis Educacional</em>, v. 16, n. 42, p. 134–152, 2020.</p>

<p>ROCHA, Viviane S. <em>Filosofia e cidadania nas escolas do campo: práticas educativas em comunidades rurais do Sul do Brasil</em>. <em>Cadernos de Educação do Campo</em>, v. 5, n. 1, p. 65–80, 2020.</p>

<p>ROCHA, E. A. Pensar é resistir: Filosofia e mediação cultural na escola pública. <em>Revista Filosofia e Educação</em>, v. 14, n. 2, p. 42–59, 2022.</p>

<p>SARTRE, Jean-Paul. <em>O ser e o nada: ensaio de ontologia fenomenológica</em>. Tradução: Paulo Perdigão. 4. ed. Petrópolis: Vozes, 2005.</p>

<p>SAVIANI, D. <em>Escola e democracia: teorias da educação, curvatura da vara, onze teses sobre educação e política</em>. 41. ed. Campinas: Autores Associados, 2008.</p>

<p>SEVERINO, Antônio Joaquim. <em>Filosofia da educação: construção histórica e teórica</em>. 2. ed. São Paulo: Cortez, 2011.</p>

<p>VIGOTSKI, Lev S. <em>A formação social da mente: o desenvolvimento dos processos psicológicos superiores</em>. Tradução: José Cipolla Neto, Luiz Silveira Menna Barreto, Solange Castro Afeche. 7. ed. São Paulo: Martins Fontes, 2007.WHITE, Ellen G. <em>Educação</em>. 3. ed. Tatuí: Casa Publicadora Brasileira, 2008.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[title: ‘Estágio de Licenciatura em Filosofia’ date: ‘2025-06-12T21:55:52-03:00’ author: alexluza layout: post permalink: /estagio-de-licenciatura-em-filosofia/ categories: - Uncategorized]]></summary></entry><entry><title type="html">Igualdade De Genero Entrevistas</title><link href="http://localhost:4000/2025/05/28/igualdade-de-genero-entrevistas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Igualdade De Genero Entrevistas" /><published>2025-05-28T00:00:00-03:00</published><updated>2025-05-28T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/05/28/igualdade-de-genero-entrevistas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/05/28/igualdade-de-genero-entrevistas.html"><![CDATA[<p>title: ‘Igualdade de Gênero – Entrevistas’
date: ‘2025-05-28T09:28:26-03:00’
author: alexluza
layout: post
permalink: /igualdade-de-genero-entrevistas/
categories:
    - ‘Sem categoria’</p>

<p>Este relatório reúne dez entrevistas com mulheres de diferentes idades e contextos sociais, abordando o tema da igualdade de gênero a partir de suas experiências pessoais, familiares e profissionais. As sete primeiras entrevistas foram realizadas em encontros marcados de forma individual em uma igreja evangélica e as três últimas em diferentes locais, de forma ilustrar suas visões sobre o papel da mulher na sociedade e os desafios enfrentados em suas trajetórias. As perguntas foram feitas de forma individual em conformidade com o contexto da conversa. As falas, refletem recortes reais de diferentes perspectivas presentes na comunidade.</p>

<h2 id="entrevista-com-j--42-anos--representante-comercial-com-formação-superior">Entrevista com J. – 42 anos – Representante comercial, com formação superior</h2>

<p>1. Como você definiria “igualdade de gênero”?</p>

<p>J: Eu vejo como a luta para que homens e mulheres tenham o mesmo valor e respeito. É ter liberdade para fazer escolhas sem ser julgada ou controlada por ser mulher. Igualdade de gênero, pra mim, é autonomia, é respeito mútuo.</p>

<p>2. Na sua trajetória de vida, você sentiu que a igualdade de gênero foi respeitada?</p>

<p>J: Na maior parte do tempo, não. Casei aos 18 anos, muito nova, e foi um desastre. Ele era viciado em jogo, violento, cleptomaníaco, não trabalhava… eu sustentava a casa e ainda era agredida, tanto fisicamente quanto emocionalmente. Durou 3 anos. Depois disso, passei por outros relacionamentos complicados. O mais longo foi com um homem 25 anos mais velho, que vivia entre idas e vindas com a ex-esposa, além de outros casos. Também foi um relacionamento marcado por violência doméstica e psicológica. Ele acabou falecendo de AIDS a alguns anos.</p>

<p>3. Você acredita que essa repetição de relacionamentos difíceis tem ligação com desigualdade de gênero?</p>

<p>J: Sem dúvida. A maioria desses homens se sentia no direito de controlar, manipular, fazer o que quisesse comigo. Eu estudava, trabalhava, lutava pra ter uma vida estável — hoje atuo na área de representação comercial —, mas sempre era desvalorizada. Uma vez me envolvi com um rapaz bem mais novo, 22 anos mais jovem, achei que poderia ser diferente… mas foi outro casamento fracassado. Depois ainda tive um relacionamento com um gerente de uma grande rede de varejo, que era bem-sucedido financeiramente, mas emocionalmente distante, agressivo nas palavras. Nunca me senti realmente respeitada.</p>

<p>4. O que você acha que precisa mudar na sociedade para que haja igualdade de fato?</p>

<p>J: A educação tem que começar cedo, dentro de casa. Os meninos precisam aprender que mulher não é propriedade, que não existe essa de “mandar em casa”. As mulheres também precisam ser ensinadas a se valorizar, a não aceitar migalhas. E os homens têm que ser responsabilizados quando erram.</p>

<p>5. Hoje, como você vê o futuro no que diz respeito a relacionamentos?</p>

<p>J: Sinceramente? Eu não espero mais nenhum relacionamento sério. Não que eu tenha deixado de acreditar no amor, mas depois de tudo o que vivi, me sinto bem sozinha. Tenho minha carreira, minha liberdade, minha paz. E isso vale muito mais do que insistir em alguém que talvez vá me diminuir de novo.</p>

<h2 id="entrevista-com-l--67-anos--dona-de-casa-escolaridade-primária">Entrevista com L. – 67 anos – Dona de casa, escolaridade primária</h2>

<p>1. O que significa, para a senhora, igualdade de gênero?</p>

<p>L: Eu entendo como o direito de mulher e homem serem tratados com o mesmo respeito, sem um achar que manda no outro só por ser homem. É cada um cumprir seu papel com amor, sem opressão.</p>

<p>2. A senhora acredita que viveu essa igualdade em sua vida de casada?</p>

<p>L:Não… Casei com 18 anos, depois que meu noivo faleceu num acidente. Conheci meu marido logo depois e foi tudo muito rápido. Ele sempre foi muito envolvido com a igreja, tornando-se obreiro voluntário na função de pastor, atuando como tal por muitos anos, mas mesmo assim… nunca fui tratada como igual. Sempre me senti inferior, como se minha opinião não importasse. Fui traída quando tinha por volta dos 50 anos, e desde então vivemos na mesma casa, mas cada um no seu canto. É um casamento só de fachada, sabe?</p>

<p>3. A senhora diria que sofreu abuso psicológico?</p>

<p>L: Sim. Durante muitos anos me senti humilhada em pequenas coisas… ele me tratava como alguém incapaz de pensar por si. Sempre mandando, corrigindo, me controlando, até na forma de me vestir ou falar. Tudo em nome da “ordem da casa” ou da “vontade de Deus”. Mas sei que muito disso era um machismo.</p>

<p>4. Qual o papel da igreja nesse contexto, na sua visão?</p>

<p>L: A igreja tem um lado bom, me trouxe paz em muitos momentos difíceis, mas também reforça ideias que, hoje, eu percebo que me prenderam num ambiente tóxico. Sempre se diz que a mulher deve ser submissa, que precisa manter o casamento “custe o que custar”. Isso impede muitas mulheres de sair de relacionamentos doentios. Mesmo assim, ainda acho que é melhor do que os ambientes “mundanos”, como dizem, onde vejo mais desrespeito ainda. A frustração é menor, pelo menos.</p>

<p>5. O que a senhora diria para mulheres mais jovens sobre casamento e igualdade?</p>

<p>L: Que não tenham pressa. Que conheçam bem a pessoa, que se valorizem. Que estudem, se fortaleçam como mulheres. Que não aceitem silêncio como paz, e nem submissão como amor. Casamento não é prisão. Se eu pudesse voltar, talvez fizesse muita coisa diferente.</p>

<h2 id="entrevista-com-m--58-anos--alfabetizada-sem-profissão-fixa">Entrevista com M. – 58 anos – Alfabetizada, Sem profissão fixa</h2>

<p>1. O que a senhora entende por igualdade de gênero?</p>

<p>M: Eu acho que muita gente fala de igualdade como se fosse um caminho fácil, mas pra mim, não é bem assim. Igualdade de gênero deveria ser respeito, mas o que vejo nos discursos é muita pressão pra mulher ser perfeita, independente, e às vezes isso gera confusão. Acho que cada um precisa saber a sua responsabilidade e aceitar que nem sempre a vida é justa.</p>

<p>2. Como foi sua vida familiar e afetiva até aqui? A senhora sentiu que houve igualdade?</p>

<p>M: Não, não senti. Nunca fui casada, vivi sozinha, tive vários relacionamentos, mas nada deu certo. Olhando pra trás, acho que muitas vezes eu mesma fiz escolhas erradas. Busquei soluções que hoje vejo que eram duvidosas, só me complicaram mais a vida. Acho que não dá pra jogar toda a culpa nos homens ou no sistema — a gente também tem que assumir nossa parte.</p>

<p>3. Como está sua vida hoje?</p>

<p>M: Hoje eu tento viver de um jeito mais simples, menos buscando respostas fáceis ou soluções que não funcionam. Um dos meus filhos está preso, vai cumprir uma pena longa. Isso dói demais, mas não adianta ficar só reclamando ou buscando culpados externos. Cada um tem que olhar pra si e aprender com os próprios erros.</p>

<p>4. A senhora acha que o discurso da igualdade ajuda as mulheres?</p>

<p>M: Acho que ajuda algumas, mas para muitas mulheres, o discurso acaba pressionando demais e fazendo com que a gente se cobre demais, se culpe demais. A busca por ser “igual” em tudo às vezes tira o foco do que realmente importa: saber conviver, respeitar limites, assumir responsabilidades. Pra mim, a igualdade tem que vir com maturidade e realismo, não só com discurso bonito.</p>

<p>5. A senhora ainda pensa em ter um novo relacionamento?</p>

<p>M: Não, não penso mais nisso. Hoje prefiro focar em mim, em viver de forma tranquila. Não espero por milagres nem mudanças mágicas. Acho que, no final, a gente tem que cuidar da própria vida, fazer o que dá pra fazer e aprender a lidar com as consequências das nossas escolhas.</p>

<p>6. Se pudesse dar um conselho para as mulheres que estão vivendo dificuldades nos relacionamentos, o que diria?</p>

<p>M: Eu diria que elas precisam olhar pra dentro, saber o que querem de verdade, e não só tentar agradar os outros ou seguir moda. Tem que pensar nas escolhas que fazem, e não ficar só esperando que o mundo mude pra elas. Cada uma é responsável pela própria vida, e às vezes a gente se enrola porque quer resolver tudo rápido demais, ou porque acredita em solução que parece fácil, mas não é. O mais importante é respeitar a si mesma, entender que errar faz parte, mas não se deixar levar por qualquer coisa só pra não ficar sozinha. A solidão pode doer, mas é melhor do que viver uma mentira ou sofrimento.</p>

<h2 id="entrevista-com-v--36-anos--professora">Entrevista com V. – 36 anos – Professora</h2>

<p>1. Você poderia contar um pouco da sua trajetória pessoal e familiar?</p>

<p>V: Eu cresci num lar bastante rígido e violento. Meu pai me agredia com frequência e, aos 20 anos, vi o casamento como uma oportunidade de sair de casa. Então me casei, talvez cedo demais.</p>

<p>2. Como é o seu relacionamento com seu marido atualmente?</p>

<p>V: No começo, ele também foi agressivo. E eu sei que muita gente não entende quando digo isso, mas eu mesma, às vezes, provocava as situações. Não justifico a violência, claro, mas eu reconheço que alimentava os conflitos. Com o tempo, a gente foi encontrando um equilíbrio. Hoje, nosso relacionamento é estável, ele me trata bem e cuida de mim e do nosso filho. Não tenho do que reclamar agora.</p>

<p>3. Vocês têm alguma referência que ajudou nessa mudança?</p>

<p>V: Sim, a igreja teve um papel muito importante. A fé nos ajudou a sarar muitas feridas do passado. Acho que foi ali que a gente encontrou direção pra lidar com tudo isso.</p>

<p>4. Houve algum episódio marcante que você queira relatar?</p>

<p>V: Dois anos atrás, nossa casa foi invadida enquanto meu marido trabalhava. Eu e meu filho fomos amordaçados. Eram dois — um homem já mais velho e um adolescente. Fomos espancados, e eu… eu fui violentada. Foi a pior experiência da minha vida. A sensação de impotência, de medo. E saber que meu filho presenciou aquilo tudo… não tem como explicar.</p>

<p>5. Como você enxerga a forma como a sociedade lida com esses agressores?</p>

<p>V: O que mais me revolta é ver como esses criminosos são tratados. A sociedade e o sistema parecem sempre buscar justificativas para os atos deles, como se fossem vítimas. Mas e nós? E as mulheres que eles agridem, matam, violentam? Essas sim são as verdadeiras vítimas, mas ninguém fala da dor que fica. Parece que a justiça só enxerga um lado.</p>

<p>6. E sobre o debate da igualdade de gênero, como você se posiciona?</p>

<p>V: Eu acredito na força da mulher, mas também acho que a estrutura da família tradicional ainda é o melhor suporte que temos. Quando existe respeito e compromisso, ela pode proteger, ensinar e curar. É onde encontrei meu refúgio, apesar de tudo. Igualdade tem que vir junto com responsabilidade, dos dois lados.</p>

<h2 id="entrevista-com-a--46-anos--cozinheira">Entrevista com A. – 46 anos – Cozinheira</h2>

<p>1. A., você pode nos contar um pouco sobre sua trajetória pessoal e familiar?</p>

<p>A: Eu casei com 17 anos. Meu pai era muito agressivo e, pra falar a verdade, o casamento foi uma forma de escapar daquela vida. Foi tudo arranjado com um homem que eu mal conhecia, mas que precisava se casar pra ganhar um cargo mais alto na igreja dele. Não foi um relacionamento feliz, mas ele nunca me bateu. Só era frio, distante, desrespeitoso. Tivemos um filho juntos.</p>

<p>2. Quanto tempo durou esse casamento?</p>

<p>A: Dez anos. Quando acabou, eu entrei numa fase muito confusa. Tive alguns envolvimentos com homens casados, coisa que hoje me arrependo muito. Era uma mistura de carência, revolta e falta de direção. Mas isso passou.</p>

<p>3. E depois disso?</p>

<p>A: Depois eu conheci um rapaz mais jovem que queria ser pastor. A gente se apaixonou, mas teve muito julgamento. As pessoas diziam que ele tinha “se ajuntado” com a ex-mulher de outro, e isso atrapalhou o sonho dele de seguir com o ministério. Mesmo assim, formamos uma família. Tivemos mais dois filhos. E seguimos juntos até hoje.</p>

<p>4. A vida religiosa tem papel importante na sua história?</p>

<p>A: Muito. A fé e a igreja foram o que me ajudaram a me reencontrar. Não é que resolva tudo, mas me deu paz. Aprendi a lidar com as minhas escolhas, a perdoar os outros e a mim mesma. Foi onde encontrei direção pra não repetir os erros do passado.</p>

<p>5. E qual sua visão sobre o papel da mulher na sociedade hoje?</p>

<p>A: Eu acho que cada mulher tem uma história, né? Não tem fórmula. Mas vejo que muita dor vem de escolhas erradas, de falta de apoio e de uma sociedade que julga demais. Igualdade pra mim é respeito, e isso tem que vir de todos os lados. Às vezes, a gente se prende a ideias que só machucam. O que me deu força foi reconstruir minha vida com responsabilidade, fé e amor pelos meus filhos.</p>

<h2 id="entrevista-com-m--44-anos--professora">Entrevista com M. – 44 anos – Professora</h2>

<p>1. M., você poderia nos contar um pouco sobre sua trajetória familiar?</p>

<p>M: Claro. Me casei aos 23 anos, seguindo tudo como eu aprendi na igreja. Foi um namoro sério, com respeito. E estou casada há 22 anos. Temos dois filhos adolescentes. Nunca houve agressão, nem desrespeito. É claro que enfrentamos dificuldades em nosso casamento, principalmente na área financeira, mas sempre com diálogo e companheirismo.</p>

<p>2. Como você descreveria seu relacionamento hoje?</p>

<p>M: Somos felizes. A convivência é tranquila, baseada no respeito mútuo. Criamos nossos filhos com valores firmes, priorizando a união da família. Somos parceiros em tudo, mesmo quando há discordâncias. E isso faz toda a diferença.</p>

<p>3. Você mencionou que seguiu os ensinamentos da igreja. Isso teve influência nas suas decisões?</p>

<p>M: Teve total influência. Desde o namoro, o casamento, até na criação dos nossos filhos. É uma base que nos orienta. Eu acredito que quando a gente tem princípios bem estabelecidos, os conflitos se resolvem com mais sabedoria.</p>

<p>4. E qual sua opinião sobre a igualdade de gênero?</p>

<p>M: Olha, sinceramente, vejo esse discurso como uma distorção. Uma ideia que tenta colocar homens e mulheres como se fossem rivais, quando na verdade são diferentes — e isso não é um problema. São papéis distintos, mas que se complementam dentro de uma família. Igualdade, pra mim, não é fazer tudo igual, mas ter o mesmo valor, cada um do seu jeito. Essa tentativa de nivelar tudo soa como uma distopia, porque ignora as diferenças naturais e os vínculos que nos sustentam.</p>

<p>5. Você sente que sua visão é respeitada hoje em dia?</p>

<p>M: Nem sempre. Parece que se você não concorda com a cartilha do momento, você é malvista. Mas eu prefiro viver aquilo em que acredito, e os frutos que colho na minha família são o maior testemunho disso.</p>

<h2 id="entrevista-com-t--62-anos--cozinheira">Entrevista com T. – 62 anos – Cozinheira</h2>

<p>1. T., você poderia nos contar um pouco sobre sua história de vida?</p>

<p>T: É uma longa história. Minha mãe morreu atropelada quando eu tinha 11 anos. É uma imagem que nunca saiu da minha cabeça. Eu era filha de sapateiro, de uma família grande — 11 irmãos. A gente vivia com muito pouco. Quando meu pai se casou de novo, no ano seguinte, tive muitos conflitos com minha madrasta. Foi bem difícil pra mim aceitar tudo aquilo.</p>

<p>2. E como você lidou com essa nova situação familiar?</p>

<p>T: Na época, tentei resolver me aproximando da fé dela. Me batizei na igreja que ela frequentava, achando que isso ajudaria. Mas não adiantou. As brigas e o desentendimento continuaram. Foi aí que resolvi fugir de casa. Passei por muitos lugares, morei com parentes, amigos e até com pessoas que não me fizeram bem.</p>

<p>3. Como foi esse período da sua juventude?</p>

<p>T: Muito complicado. Me envolvi com a prostituição, fiz escolhas ruins. Aos 15 anos, engravidei. Não tinha estrutura nenhuma. Mas mesmo assim, fui tentando me reerguer. Levei tempo pra me encontrar de novo como pessoa.</p>

<p>4. E como foi sua vida depois disso?</p>

<p>T: Aos 23 anos, me casei. Tive mais dois filhos. O casamento parecia bom no começo, mas meu marido tinha vícios — álcool, cigarro, e mais tarde outras drogas. Mesmo assim, tentávamos seguir. Quando decidi voltar pra igreja, ele se afastou de vez. Acabou nas ruas, em cidades grandes, e morreu há dois meses, vítima dos seus vícios. Foi muito triste, mas já era algo que vinha se desenhando há anos.</p>

<p>5. O que te ajudou a enfrentar tudo isso?</p>

<p>T: O apoio da igreja e do meu pai. A fé me deu direção. Com a ajuda certa, consegui manter a casa, educar meus filhos, trabalhar com dignidade. Hoje todos estão casados, bem encaminhados. Dou graças a Deus por isso. Foram muitos tombos, mas também muito aprendizado.</p>

<p>6. O que você diria para outras mulheres que enfrentam situações difíceis?</p>

<p>T: Que não se deixem levar por atalhos, nem por desespero. E que busquem apoio verdadeiro — não em promessas vazias, mas onde há valores e firmeza. A vida pode mudar, mesmo depois de muitos erros. Eu sou prova disso.</p>

<h2 id="entrevista-com-d--25-anos--professor-curso-superior">Entrevista com D. – 25 anos – Professor (curso superior)</h2>

<p>1. Você pode contar um pouco sobre sua trajetória até aqui?</p>

<p>Resposta: Claro. Nasci biologicamente mulher, mas desde muito cedo não me identificava com esse gênero. Com o tempo, entendi melhor o que sentia e, já adulto, iniciei a transição de gênero. Hoje me identifico como homem trans e faço reposição hormonal.</p>

<p>2. Como foi esse processo em relação à sua família e à sociedade?</p>

<p>Resposta: Foi muito difícil. Minha família teve resistência no início, e na sociedade o preconceito é constante. As pessoas ainda não entendem, ou fingem não entender, e isso machuca muito. Tenho que me provar o tempo todo.</p>

<p>3. Você se envolve com movimentos sociais?</p>

<p>Resposta: Sim. Participo de alguns coletivos ligados aos direitos das mulheres e também de espaços feministas, onde há abertura para homens trans. A luta por igualdade de gênero sempre foi importante pra mim. O mundo sempre foi — e ainda é — machista. E isso afeta todos, principalmente quem foge das normas de gênero.</p>

<p>4. Qual sua visão sobre igualdade de gênero?</p>

<p>Resposta: Igualdade de gênero não é todo mundo ser igual, mas todo mundo ter o mesmo respeito, as mesmas oportunidades, os mesmos direitos. E isso ainda está longe de acontecer. A diferença que vivencio no meu dia a dia mostra isso claramente.</p>

<p>5. Como você se sente hoje?</p>

<p>Resposta: Me sinto mais inteiro do que nunca, apesar da dor. Sofro, sim, por causa do preconceito, mas não me arrependo. Lutar por quem a gente é de verdade tem um custo alto, mas é a única forma de viver com dignidade.</p>

<h2 id="entrevista-com-r--48-anos--policial-curso-superior">Entrevista com R. – 48 anos – Policial (curso superior)</h2>

<p>1. R, você pode compartilhar um pouco da sua história pessoal e profissional?</p>

<p>Resposta: Sim. Sou policial há mais de 25 anos. Nasci biologicamente homem, fui casado por mais de uma década e tenho dois filhos. Mas sempre soube, no íntimo, que minha identidade era feminina. Depois de muito sofrimento e repressão, decidi me assumir como mulher e passar a viver de forma coerente com quem eu sou.</p>

<p>2. Como foi esse processo dentro da sua família?</p>

<p>Resposta: Muito doloroso. Perdi o vínculo com minha ex-esposa e, por um tempo, também com meus filhos. Eles não entenderam minha escolha. Na verdade, nem sempre eu mesmo compreendia, só sentia que estava sendo sufocada. Hoje, ainda há distância, mas tento manter algum contato. Perdi também o respeito de muitos que me conheciam. Mas encontrei força onde antes só havia medo.</p>

<p>3. E na sua profissão? Como foi se afirmar como mulher trans em uma corporação policial?</p>

<p>Resposta: Extremamente difícil. O ambiente é tradicional, hierárquico e majoritariamente masculino. Tive que lutar muito para ser respeitada, especialmente pelo direito de usar meu nome social. Não foram poucas as situações de constrangimento e violência simbólica. Mas resisti. E continuo resistindo.</p>

<p>4. Você se envolve em lutas sociais ou políticas?</p>

<p>Resposta: Sim. Faço parte de grupos de apoio à população trans e à comunidade LGBTQIA+. Participo de rodas de conversa, debates e também de eventos de formação dentro das forças de segurança, quando me convidam. Luto pelo básico: respeito e dignidade.</p>

<p>6. O que pensa sobre a ideia de igualdade de gênero?</p>

<p>Resposta: A igualdade só começa quando o direito de existir de todas as identidades é reconhecido. Não se trata apenas de homens e mulheres, mas de cada pessoa ter o direito de ser o que é, sem precisar se justificar ou se esconder. Ainda temos um caminho longo, mas não podemos parar.</p>

<h2 id="entrevista-com-g--29-anos--diretora-de-escola-curso-superior">Entrevista com G. – 29 anos – Diretora de escola (curso superior)</h2>

<p>1. G, você poderia nos contar um pouco da sua trajetória até se tornar diretora de escola?</p>

<p><strong>Resposta:</strong> Claro. Sempre fui muito dedicada aos estudos. Venho de uma família simples, mas tive apoio para seguir a carreira acadêmica. Me formei em Pedagogia e depois em Gestão Escolar. Com 27 anos, assumi a direção da escola onde trabalho até hoje. Foi um processo árduo, especialmente sendo uma mulher jovem em um cargo de liderança.</p>

<p><strong>2.</strong> Você também atua como ativista. Pode nos contar mais sobre isso?</p>

<p><strong>Resposta:</strong> Sim. Sou envolvida com movimentos feministas e de políticas públicas pela descriminalização das drogas. Acredito que muitas estruturas sociais precisam ser revistas, especialmente aquelas que criminalizam os corpos e as escolhas das mulheres, sobretudo das mulheres periféricas. Também atuo em projetos educativos com foco em equidade de gênero e direitos civis.</p>

<p><strong>3.</strong> Qual é sua leitura sobre a influência da religião nas questões de gênero?</p>

<p><strong>Resposta:</strong> A religião — principalmente a forma como a Bíblia é tradicionalmente interpretada — tem um papel significativo na manutenção de uma visão machista do mundo. A mulher, durante séculos, foi colocada em posição de submissão com base em preceitos religiosos. Acredito que é preciso reinterpretar esses textos sob uma ótica mais crítica, libertária e igualitária. Fé não deveria ser usada como instrumento de opressão.</p>

<p><strong>4.</strong> Como a ideia de igualdade de gênero se expressa na sua atuação profissional?</p>

<p><strong>Resposta:</strong> Dentro da escola, trabalhamos para desconstruir estereótipos e garantir que meninos e meninas tenham as mesmas oportunidades e liberdade para se expressar. Desde o currículo até a convivência diária, buscamos criar um ambiente mais justo e consciente. A igualdade de gênero, para mim, é uma base da cidadania.</p>

<p><strong>5.</strong> Você acredita que a sociedade está avançando nessa pauta?</p>

<p><strong>Resposta:</strong> Em partes, sim. Mas ainda enfrentamos muita resistência. O conservadorismo, o medo da mudança e os preconceitos enraizados dificultam os avanços. Mas o diálogo, a educação e a luta organizada são ferramentas poderosas. Eu acredito que estamos no caminho certo, ainda que lento.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[title: ‘Igualdade de Gênero – Entrevistas’ date: ‘2025-05-28T09:28:26-03:00’ author: alexluza layout: post permalink: /igualdade-de-genero-entrevistas/ categories: - ‘Sem categoria’]]></summary></entry><entry><title type="html">O Interessante Enlace Da Historia Da Educacao Adventista E A Educacao Em Mafra</title><link href="http://localhost:4000/2024/11/26/o-interessante-enlace-da-historia-da-educacao-adventista-e-a-educacao-em-mafra.html" rel="alternate" type="text/html" title="O Interessante Enlace Da Historia Da Educacao Adventista E A Educacao Em Mafra" /><published>2024-11-26T00:00:00-03:00</published><updated>2024-11-26T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2024/11/26/o-interessante-enlace-da-historia-da-educacao-adventista-e-a-educacao-em-mafra</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2024/11/26/o-interessante-enlace-da-historia-da-educacao-adventista-e-a-educacao-em-mafra.html"><![CDATA[<p>title: ‘O interessante enlace da história da educação adventista e a educação em Mafra’
date: ‘2024-11-26T16:55:05-03:00’
author: alexluza
layout: post
permalink: /o-interessante-enlace-da-historia-da-educacao-adventista-e-a-educacao-em-mafra/
categories:
    - ‘Sem categoria’</p>

<p>Como fiel da Igreja Adventista do Sétimo Dia e, como ex-aluno da rede de educação adventista no ensino médio (Instituto Adventista Paranaense, no período de 1996 a 1998), sempre conheci a história oficial da educação adventista no Brasil como tendo iniciado em Curitiba, em 1896, no “Colégio Internacional de Curitiba”, fundado por Guilherme Stein Júnior, que também era o primeiro fiel adventista do sétimo dia batizado no Brasil.</p>

<p><a></a> O fato é que há controvérsias em relação a essa “história oficial”, pois, visitando a localidade de Gaspar Alto, no município de Gaspar, em Santa Catarina, encontramos a primeira igreja adventista organizada no Brasil e uma construção antiga de madeira onde há uma placa comemorativa que diz ali se haver iniciado a “obra educacional” adventista no Brasil. Essa inconsistência se soluciona rápido, ao verificar que o “Colégio Internacional de Curitiba” iniciou-se na própria residência do senhor Guilherme (Wilhelm) Stein Júnior, configurando-se, nos padrões da época, como propriedade particular dele, enquanto que, em Gaspar Alto, a escola é de fato paroquial, fazendo parte inclusive do edifício da igreja.</p>

<p>Ainda assim as controvérsias continuam. Há um grupo de pessoas que advogam o início da educação adventista no Brasil em Benedito Novo, também em Santa Catarina e alguns que pontuam que deverá ser contado a partir de Taquary, no Rio Grande do Sul ou Piracicaba, em São Paulo. O relato dessa controvérsia tem o objetivo único de contextualizar as conclusões e motivos que me levaram a essa pesquisa, ainda que incompleta.</p>

<p>A própria instituição onde estudei (na época designado com Instituto Adventista Paranaense e, atualmente, Faculdade Adventista Paranaense), sendo um colégio interno e faculdade localizada em Maringá, no Paraná, conta sua própria história como instituição como sendo fundada na área rural (localidade Butiá dos Colaços) de Rio Negro, no Paraná, em 1939. Sendo que depois foi transferida para Curitiba e finalmente para Maringá (1974) onde se encontra o campus atual. Ora, Rio Negro, no Paraná é cidade vizinha a Mafra, em Santa Catarina. Cidades estas em que os centros das duas são unidos por duas pontes sobre o rio Negro que é também divisa dos estados. Esse centro unido é normalmente designado como “Riomafra”, principalmente no que se refere as entidades comerciais dos dois municípios. Até 1917, ao final da Guerra do Contestado, os dois municípios formavam um único, Rio Negro, o qual incluía ainda outros municípios de Santa Catarina e do Paraná que foram desmembrados depois, em outros contextos.</p>

<p>Há alguns anos, não me recordo quando, houve uma comemoração de aniversário do Colégio Bom Jesus – São José de Rio Negro e, em uma reportagem em um jornal local, divulgou-se a informação de que um padre de nome também que não me recordo mais e cujas informações ainda estou buscando, enviou uma carta a sua congregação na Alemanha, em meados da década de 1890, solicitando recursos e apoio para a fundação de uma escola católica no município, sendo esse um marco para a fundação do referido colégio. Em sua carta, argumentava, conforme tradução realizada pelo periódico, que em Rio Negro (o qual incluía Mafra) haviam “uma escola secular, uma escola evangélica e uma escola adventista em funcionamento”, justificando a necessidade de implantação de uma escola católica. Se essa informação se confirma, podemos ter em Rio Negro ou Mafra uma das escolas adventistas mais antigas do Brasil. Eu me surpreendi com essa informação, pois como conhecedor da controvérsia descrita e, como extremamente curioso que sou, nunca havia ouvido falar de escolas adventistas em Mafra ou Rio Negro nessa fase inicial do adventismo no Brasil. Na época fiz várias perguntas na comunidade religiosa e fora dela, buscando descendentes desses pioneiros, entretanto, encontrei pouquíssimas informações.</p>

<p>Lendo, recentemente, o Projeto Político Pedagógico da Escola de Educação Básica Professora Maria Paula Feres encontro o nome do professor Johann Annies como fundador dessa escola em 1899. Eu já conhecia que essa escola “<em>Deutsche Schule</em>” – Escola Alemã do Vila Nova, seria depois designada Sociedade Escolar Vila Nova, Escola Masculina e Feminina, depois Escola Mista e, no futuro, Escolas Reunidas, contando-se como embrião da Escola de Educação Básica Professora Maria Paula Feres, no bairro Vila Nova e da Escola de Educação Fundamental Gustavo Friedrich, no bairro Restinga, também em Mafra e da rede estadual de Santa Catarina, sendo essa “<em>Deutsche Schule</em>” a primeira escola a funcionar em território do município de Mafra, mesmo anterior a sua fundação.</p>

<p>O nome Johann Annies me chamou a atenção por conhecer a familiaridade dos Annies com o pastor adventista Ilson Arlei Geissler, filho de um conhecido e idoso sapateiro da cidade, senhor Dorival Geissler, provavelmente neto do senhor Johann Annies, por via materna.</p>

<p>Há alguns anos, em uma palestra em que o pastor Ilson Geissler discorria sobre registros históricos com a temática “dízimos e ofertas”, o mesmo apresentou um “recorte” de uma “Revista Mensal” da primeira década do século XX, atual “Revista Adventista” em que aparecia esse nome como secretário da “escola sabatina” em Joinville. A escola sabatina é um departamento da Igreja Adventista do Sétimo Dia que atende seus fiéis com o estudo diário da Bíblia através de perguntas e respostas. Logo, pude concluir que se o senhor Johann Annies é o fundador da primeira escola no território do município de Mafra e era adventista, faz sentido que o padre justifique que essa escola era adventista ou tinha alguma ligação com tal denominação.</p>

<p>Recomecei minha pesquisa, algo de forma mais dirigida. Recebi informações úteis da senhora Evely Geissler, da professora Simone Schelbauer Moreira Paes, do senhor Ditmar Roberto Neumann e da senhora Arlete Grams Neumman. Há ainda outras pessoas que se mostraram dispostas a dar informações, mas ainda não tivemos a oportunidade de conversar. Pude verificar então, as seguintes informações: a família do senhor Johann Annies tem membros filiados a denominação Batista do Sétimo Dia, Adventistas do Sétimo Dia, Adventistas da Promessa e outras sabatistas. Em geral, os familiares descrevem que o senhor Johann Annies chegou ao Brasil como sabatista, e dito como fiel da Igreja Batista do Sétimo Dia já desde a Alemanha, tendo desembarcado em Joinville, veio depois morar em Rio Negro, mas em local onde hoje é Mafra. Aqui se associou com o professor Ernesto (Ernst) Lüdtke, avô da senhora Arlete Grams Neumann, o qual ministrava aulas em sua casa e fundou a “<em>Deutsche Schule</em>”. Ora, o senhor Ernesto Lüdtke é conhecido por ser pioneiro, juntamente a família Grams, entre os adventistas do sétimo dia da cidade. É desconhecido desses familiares a associação do senhor Johann Annies com a denominação propriamente adventista, uma vez que contam a história como sendo batista. O que me faz retornar a busca por tal recorte da revista adventista. De qualquer forma, temos então confirmação dos familiares de que o senhor Ernesto Lüdtke, após associar-se com o senhor Johann Annies atuou como professor na “<em>Deutsche Schule</em>” e mesmo dirigindo-a quando o senhor Johann Annies retornou para a Alemanha em 1907.</p>

<p>Verifica-se algumas inconsistências nesses relatos, tais como a família designar o senhor Johann Annies como batista, mas o possível recorte de revista que o identifica como adventista do sétimo dia, o seu retorno pra Alemanha, que também pode ser contado como um retorno para a cidade de Joinville, entre outros.</p>

<p>A existência dessa “sala de aula” na casa do senhor Ernesto Lüdtke pode muito bem se tratar da escola adventista referenciado pelo padre em sua missiva solicitando recursos para a escola católica e caracterizaria essa “escola” como anterior ou, pelo menos, contemporânea do “Colégio Internacional de Curitiba”, inclusive existe a informação de que os diretores da “<em>Deutsche Schule</em>” buscavam materiais, documentos e orientações de uma escola em Curitiba, que pode ser bem a escola do senhor Guilherme Stein Júnior.</p>

<p>A família acredita na hipótese de que essas pessoas criam no cenário apocalíptico em sua época e, justificado por uma profecia crida na época de um “decreto dominical”, disseminada entre os adventistas americanos (1888 a 1896). Depois no período da Guerra do Contestado, onde havia forte movimentação de fiéis católicos “caboclos” contra os alemães e outros europeus (ucranianos, poloneses, checos, etc) fizeram-nos acreditar que a “perseguição do fim do mundo” havia chegado e com isso destruíam documentos que os identificavam como adventistas ou com esses imigrantes. Em concomitância com isso há a Primeira Guerra Mundial, que, em solo brasileiro, contribuiu para a extinção das escolas em língua alemã e a consequente destruição dos documentos remanescentes. Em época bem posterior, no período da Segunda Guerra Mundial, há um esforço por apagar essa memória da colonização e da língua alemã, que até então estava presente nos nomes das ruas e no falar doméstico dessas pessoas, proibindo-se o uso da língua na região, o que incentivou o a destruição de qualquer registro histórico relacionado com esses pioneiros.</p>

<p>A pesquisa ainda está incompleta e, no momento apropriado deverei reescrever este artigo com conclusões finais, entretanto, desde já sugiro que a educação adventista conte sua história sem citar qual seja “a primeira escola adventista” em solo brasileiro, mas, sim, que houve um movimento por volta da última década do século XIX, no meio da população alemã adventista (ou sabatista) do sul do Brasil em criar escolas, aparentemente despreocupados com a formação de uma rede ou se pertencia a igreja (paroquial) ou a algum de seus membros. Isso aconteceu, podemos dizer com certeza, em Gaspar Alto, Benedito Novo, Mafra (Rio Negro), Curitiba, Taquary e provavelmente em Piracicaba e algumas outras comunidades, mesmo que não citadas. Ou seja, para a educação adventista, não muda muito a história, mas seria relevante pontuar que não houve uma única “primeira escola”, mas várias delas com particularidades bem semelhantes.</p>

<p>Em relação a educação no município de Mafra, é interessante pontuar o início dessa atividade escolar entre os sabatistas, fato que é pouco ou nada citado nas documentações. Boa parte dos alemães que imigraram para a região eram morávios ou batávios, região alemã com histórico bem antigo de guardadores do sábado, que, durante a idade média, desafiaram o catolicismo ou mesmo o protestantismo oficial dessas regiões, mantendo acesa essa característica de seu culto. Ao chegarem ao Brasil, logo tiveram contato com missionários adventistas oriundos da Alemanha que lhes forneceram literatura e uma forma de união comunitária na Igreja Adventista iniciante na região, formando comunidades mais fortes e unidas em um único ponto de fé. Todas as escolas citadas, tanto do meio adventista quando da cidade local, iniciaram suas atividades ensinando o alemão como língua principal e, somente depois, devido aos episódios políticos e de guerra, passaram a ensinar o português.</p>

<p>É interessante pontuar também que houveram imigrantes de outros locais de Europa (ucranianos, poloneses, austríacos, italianos) para a região e já havia colonização anterior (portugueses, caboclos, indígenas), entretanto, percebe-se um destaque para a iniciativa dos alemães na abertura de escolas, citando-se apenas as referenciadas pelo padre em sua justificativa: uma evangélica (no caso, luterana, que veio com os alemães), uma adventista, também entre os alemães e a sua preocupação em abrir uma escola católica, porém, por iniciativa de sua congregação “alemã”.</p>

<p>Referências Bibliográficas:</p>

<p>EEB “PROFESSORA MARIA PAULA FERES”. <strong>Projeto Político Pedagógico.</strong> 2024. Consultado em 05 nov. 2024.</p>

<p>EEF “GUSTAVO FRIEDRICH”. <strong>Projeto Político Pedagógico.</strong> 2024. Consultado em 25 nov. 2024.</p>

<p>NEUMANN, Arlete Grams, NEUMANN, Ditmar Roberto. <strong>Entrevista.</strong> 6 nov. 2024.</p>

<p>GEISSLER, Evely; <strong>Entrevista</strong><em>.</em> 6 nov. 2024.</p>

<p>PAES, Simone Schelbauer Moreira. <strong>Entrevista</strong>. 5 de nov. 2024.</p>

<p>SEVENTH DAY ADVENTIST CHURCH; <strong>ESDA-Enciclopedy of Seventh Day Adventists</strong>. Disponível em https://encyclopedia.adventist.org, acessado em 20 nov. 2024.</p>

<p>WIKIPEDIA; <strong>História da Educação Adventista no Brasil</strong><em>.</em> Disponível em <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Hist%C3%B3ria_da_educa%C3%A7%C3%A3o_adventista_no_Brasil">https://pt.wikipedia.org/wiki/Hist%C3%B3ria_da_educa%C3%A7%C 3%A3o_adventista_no_Brasil</a> acessado em 20 nov. 2024.</p>

<p>EDUCAÇÃO ADVENTISTA; <strong>A escola que transforma</strong>: <em>No dia da escola, celebramos a existência de uma escola cuja missão é educar para eternidade.</em> Disponível em <a href="https://iap.educacaoadventista.org.br/post/8611">https://iap.educacaoadventista.org.br/post/8611</a> Acessado em 20 nov. 2024.</p>

<p>VIEIRA, Alexandre. <strong>RELATÓRIO DE PRÁTICA PEDAGÓGICA E ESTÁGIO SUPERVISIONADO EM CIÊNCIAS DA RELIGIÃO NO ENSINO FUNDAMENTAL I</strong>. Faculdade Unida de Vitória - Segunda Licenciatura em Ciências da Religião, 2024.</p>

<p>VIEIRA, Alexandre. <strong>RELATÓRIO DE PRÁTICA PEDAGÓGICA E ESTÁGIO SUPERVISIONADO EM CIÊNCIAS DA RELIGIÃO NO ENSINO FUNDAMENTAL II</strong>. Faculdade Unida de Vitória - Segunda Licenciatura em Ciências da Religião, 2024.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[title: ‘O interessante enlace da história da educação adventista e a educação em Mafra’ date: ‘2024-11-26T16:55:05-03:00’ author: alexluza layout: post permalink: /o-interessante-enlace-da-historia-da-educacao-adventista-e-a-educacao-em-mafra/ categories: - ‘Sem categoria’]]></summary></entry><entry><title type="html">Aprendizado Em 2024</title><link href="http://localhost:4000/2024/11/21/aprendizado-em-2024.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aprendizado Em 2024" /><published>2024-11-21T00:00:00-03:00</published><updated>2024-11-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2024/11/21/aprendizado-em-2024</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2024/11/21/aprendizado-em-2024.html"><![CDATA[<p>title: ‘Aprendizado em 2024’
date: ‘2024-11-21T09:45:35-03:00’
author: alexluza
layout: post
permalink: /aprendizado-em-2024/
categories:
    - ‘Sem categoria’</p>

<p>Em minha jornada tenho tornado tudo que está a minha volta em pesquisa e objeto de estudos. Durante anos trabalhando com tecnologias digitais e telecomunicações, tornei-me autodidata e capaz de trabalhar como professor em cursos técnicos e profissionalizantes sem ter formação nenhuma. Somente em 2012 veio a primeira formação superior (Análise e Desenvolvimento de Sistemas), depois já de 15 anos atuando em uma área onde a contratação exigia nível superior. Por algum motivo, eu estava lá. Em 2014 começa a saga no ensino regular. Primeiro Matemática (antes mesmo de iniciar a licenciatura nesse componente curricular) depois Física (2020) e, depois, retornando, a Computação (2023). Cada um desses componentes foi seguido (não o contrário) pela sua respectiva graduação. (Matemática – CESUMAR, 2022; Física – UNIASSELVI, 2023; Computação – Claretiano, 2023; Ciências da Religião – Unida de Vitória, 2024). Havia ficado anos distante da educação formal. Mas depois de ingressar profissionalmente no ensino regular, várias graduações e especializações vieram. (Matemática e o Mundo do Trabalho – UFPI, 2023; Tópicos em Matemática, Dom Alberto, 2023; Teologia e Bíblia – Ulbra, 2024; Educação Matemática e Financeira - UNICESUMAR, 2024; Física e o Mundo do Trabalho – UFPI, 2024). Ainda em 2024 iniciei um Mestrado em Educação (Uneatlântico) e mais uma licenciatura em Filosofia (UniDomBosco). Ainda em 2020 havia iniciado em Engenharia Elétrica (UNINGÁ), depois de alguma dificuldade com deslocamentos para a instituição e deixar o curso trancado por um longo período (no qual fiz as outras jornadas acadêmicas) migrei para outra instituição (AMPLI PITÁGORAS). Descontente com o andamento do curso, tenho analisado outras instituições ou mesmo a possibilidade de abandonar esse curso em específico, já que, agora, meu projeto de vida caminha para outros lados.
Durante 7 anos atuei como Coordenador Regional de Desbravadores para o Planalto Norte Catarinense (2016 a 2022, inicialmente designado 7ª região, depois apenas REGIÃO PLANALTO), vinculado a ANC (Associação Norte Catarinense das Igrejas Adventistas do Sétimo Dia), além das experiências anteriores nesse ministério de grande alcance que tem o objetivo de formar líderes juvenis e jovens. Nesse período realizamos vários projetos com foco em novas gerações, como abertura de diversos novos clubes na região e treinamentos periódicos (CONVENÇÕES, CTBD, CTDA, CCCS, Aventuraço, LIDERAÇO, ASES) clubões, acampamentos locais, regionais e de campo (associação). Participei como organizador ou como parte de equipe de organização do V Aventuri da ANC (Rio Negrinho, 2016); II Campori da ANC (Rio Negrinho, 2016); I Campori da 7ª região da ANC (Monte Castelo, 2017); VI Aventuri da ANC (Friburgo, 2017); VII Aventuri da ANC (Rio Negrinho, 2018); Feira de Especialidades (Rio Negrinho, 2018); V Campori Sul Americano (DSA, Barretos, 2019); Sobreviva (Rio Negro, 2019); VIII Aventuri da ANC (Ituporanga, 2019); Crossover – Aventuri online (ANC/ANP, 2020); Crossover – Aventuri online (ANC/ANP, 2021); Crossover – Campori onine (2021); III Campori da ANC (Ituporanga, 2022); IX Aventuri da ANC (Ituporanga, 2023).
Essa conversa toda acima, quase no modelo de um curriculum vitae, no melhor estilo lattes, tem apenas o objetivo de demonstrar minha relação com a produção intelectual e estudos e, como nos últimos anos, isso fez parte significativa (em tempo, esforço e dinheiro) da minha vida e, de forma bem contundente, como isso modificou a pessoa que sou, minhas expectativas, ideais e ideias.
Em 2024 trabalhei e estudei muito. Creio haver sido um ano produtivo. Foram aulas ministradas em quatro escolas da rede estadual de dois estados (Santa Catarina e Paraná) e mais uma escola particular da cidade, totalizando as 60 horas de aula permitidas legalmente, adicionado de algumas palestras semanais como convidado, acrescido de atividades semanais na Escola Bíblica (Sabatina) da Igreja Adventista do Sétimo Dia de Mafra, diversos programas e projetos desenvolvidos por essa instituição (Discípulo Teen; The Way – Caminhos da Adoração; Agente Novo Tempo; Classe dos Professores; Superprofs), uma Classe de Estudos Avançados da Bíblia e alguns eventos periódicos como feiras escolares (FEICITEC – CRE-MAFRA; Feira Estadual de Matemática – SBEM/FURB/IFSC; Feira das Profissoẽs – CEDUP-MAFRA) como participante e, como organizador, do PROVÃO (EEB Professora Maria Paula Feres) da Mostra de Pesquisa Científica e Matemática (EEB Professora Maria Paula Feres); e do Simpósio de Discussão Criacionista de Mafra, que caminha para a abertura de um Núcleo de Estudos Criacionistas na cidade, em conformidade com a Sociedade Criacionista Brasileira.
Assumo as vezes um comportamento de difícil convivência, onde pareço não me importar com injustiças ou sentimentos meus nem de ninguém. Na real, assumo que não os tenho. Ajo explicitamente de forma racional. Para mim, se não puder racionalizar, analisar ou pesquisar algo, essa coisa não tem importância. Contudo, reconheço que a maioria das pessoas não agem assim e tento não atrapalhá-las em seu sentimentalismo e senso de opinião diversa. Aliás, compreendo isso como mais uma oportunidade de estudo e pesquisa.
Termino o ano com o senso de muito trabalho, mas muita produção, seja de cunho profissional ou intelectual. Sucesso material e financeiro é uma consequência, mas sempre bem menor do que o capital humano investido. Para todos os efeitos, gostaria de pontuar fatos relevantes que me ensinaram lições importantes nesse ano:
• aprendi que quem não está disposto a aprender algo não poderá ser ensinado, pois não havendo envolvimento do estudante não há produção intelectual;
• aprendi que metodologias ativas precisam ser pensadas como unidade escolar e não como ação individual do professor;
• aprendi que há muitos profissionais da educação dispostos a renunciar seus princípios, se ainda os tem, a favor de qualquer vantagem própria, em detrimento de seu compromisso em criar um ambiente favorável ao desenvolvimento;
• aprendi que mostrar um bom e intenso trabalho desperta sentimentos negativos em pessoas, sejam familiares ou profissionais próximos, em relação a percepção de o outro está fazendo mais do que deveria, criando um verdadeiro clima de antagonismo entre as partes;
• aprendi que amigos só existem na infância, depois disso existem pessoas com as quais você aprende a conviver em horários, ambientes e contextos específicos. Normalmente essas pessoas não seria bem-vindas em outros contextos;
• percebi que pessoas que mergulham menos, ou nem mergulham, no universo intelectual costumam não perceber isso como algo a fazer falta, embora eu creia que, para mim, esse universo é o âmago da existência humana;
• percebi que pessoas menos propensas a questões intelectuais são mais felizes, brincam e se divertem mais;
• observei que tenho muita coisa, muito material que poderia ser publicado ou divulgado, seja em lives, sermões, aulas, palestras ou arquivos, textos, resenhas, etc, com muito mais profundidade do que os materiais disponíveis, mas, nunca terei tempo para preparar esse material em formato adequado;
• observei que a única forma eficiente de realizar as tarefas cotidianas é “começar e terminar” no horário programado, sem protelações nem adiantamentos. Ou seja, uma tarefa ou compromisso ou qualquer outra coisa não deverá preocupá-lo nem tomar conta de seus pensamentos antes da hora, entretanto, deverá ser concluído quando for inicializado;
• as coisas que a gente faz espontaneamente e não fazem parte do contexto profissional não devem ser cobradas, caracterizando benevolência, generosidade e voluntariado;
• para outras coisas feitas sob pedido de terceiros, a melhor coisa a se fazer é não cobrar. Esses “serviços esporádicos” não geram lucro nem subsistência alguma. Pode-se negar a fazer, sem problema algum ou, se o fizer, não cobre. Não configure isso como um serviço cobrado, mas como um favor. Se a pessoa que te pediu algo se ofender com a negativa, considere que é melhor não ter essa pessoa por perto.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[title: ‘Aprendizado em 2024’ date: ‘2024-11-21T09:45:35-03:00’ author: alexluza layout: post permalink: /aprendizado-em-2024/ categories: - ‘Sem categoria’]]></summary></entry><entry><title type="html">O discurso lógico (analítico) é o melhor na criação de conhecimento?</title><link href="http://localhost:4000/o-discurso-logico-analitico-e-o-melhor-na-criacao-de-conhecimento/" rel="alternate" type="text/html" title="O discurso lógico (analítico) é o melhor na criação de conhecimento?" /><published>2024-09-19T15:42:47-03:00</published><updated>2024-09-19T15:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/o-discurso-logico-analitico-e-o-melhor-na-criacao-de-conhecimento</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/o-discurso-logico-analitico-e-o-melhor-na-criacao-de-conhecimento/"><![CDATA[<p>Pedro interpela você acerca dos quatro discursos, esclarecendo que o melhor deles é o lógico (analítico), principalmente, porque ele se distancia do conhecimento proveniente do senso comum. A dedução de Pedro está correta?</p>

<p>O discurso lógico ou analítico tende a distanciar-se da realidade, a medida que julga as sentenças somente pelo via racional, separando-se do seu contexto. Os demais discursos, a saber: o narrativo, o retórico e o dialético, também desempenham papéis importantes na construção do conhecimento. O senso comum carrega a bagagem cultural e científica de centenas de gerações e observa o ambiente em busca de soluções plausíveis. Dessa forma o discurso lógico é dependente sobretudo do senso comum para validação de suas conclusões, ao mesmo tempo que deve empregar as outras formas de discurso na aplicação de seus conceitos.</p>

<p>A dedução de Pedro, ao afirmar que o discurso lógico (analítico) é superior aos outros por se distanciar do conhecimento do senso comum, não está necessariamente correta. Embora o discurso lógico tenha suas vantagens, é preciso relativizar sua superioridade. Abaixo, apresento dois argumentos para negar a afirmação de Pedro:</p>

<h3 id="1-os-diferentes-discursos-têm-funções-distintas-e-complementares">1. <strong>Os diferentes discursos têm funções distintas e complementares</strong></h3>

<p>O discurso lógico (analítico) visa a uma abordagem estruturada e formal do pensamento, que certamente contribui para o rigor no raciocínio. No entanto, outros tipos de discurso, como o <strong>discurso narrativo</strong>, o <strong>discurso retórico</strong> e o <strong>discurso dialético</strong>, também desempenham papéis importantes na construção do conhecimento. O senso comum, embora menos formal, carrega a sabedoria acumulada por gerações, sendo fundamental para o entendimento de questões práticas e culturais. Assim, a lógica não substitui, mas complementa outros tipos de conhecimento.</p>

<h3 id="2-o-afastamento-do-senso-comum-pode-limitar-a-aplicabilidade-do-conhecimento">2. <strong>O afastamento do senso comum pode limitar a aplicabilidade do conhecimento</strong></h3>

<p>Ao focar exclusivamente no discurso lógico, corre-se o risco de criar teorias altamente abstratas e desvinculadas da realidade cotidiana. O senso comum, ainda que não seja formalmente estruturado, fornece uma base prática e acessível para o desenvolvimento de soluções concretas. A crítica excessiva ao senso comum pode gerar um conhecimento elitista e pouco aplicável à vida real, algo que até mesmo a ciência busca evitar ao tentar tornar seus achados compreensíveis e relevantes para o público em geral.</p>

<p>Portanto, afirmar que o discurso lógico é o “melhor” de todos os discursos, simplesmente porque se afasta do senso comum, ignora a importância e a complementaridade de outros tipos de discurso e de conhecimento.</p>]]></content><author><name>alexluza</name></author><category term="Sem categoria" /><summary type="html"><![CDATA[Pedro interpela você acerca dos quatro discursos, esclarecendo que o melhor deles é o lógico (analítico), principalmente, porque ele se distancia do conhecimento proveniente do senso comum. A dedução de Pedro está correta?]]></summary></entry><entry><title type="html">Masculinidade tóxica</title><link href="http://localhost:4000/masculinidade-toxica/" rel="alternate" type="text/html" title="Masculinidade tóxica" /><published>2024-09-19T15:28:41-03:00</published><updated>2024-09-19T15:28:41-03:00</updated><id>http://localhost:4000/masculinidade-toxica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/masculinidade-toxica/"><![CDATA[<p>1 - A masculinidade, dentro do contexto analisado, refere-se ao conjunto de características, comportamentos e papéis tradicionalmente associados ao homem em uma determinada cultura ou sociedade. Isso inclui aspectos como a força física, a assertividade, a responsabilidade e o provedor. No entanto, a masculinidade é flexível e varia conforme o contexto histórico e cultural, podendo abranger uma ampla gama de formas de ser e agir. Masculinidade é o jeito que a sociedade espera que os homens se comportem. Normalmente, inclui coisas como ser forte, ser líder, cuidar dos outros e não demonstrar muita emoção. Mas essas ideias mudam de acordo com a época e o lugar, então não existe uma única forma certa de ser masculino.</p>

<p>2 - A masculinidade tóxica é o termo usado para descrever um modelo de comportamento masculino que perpetua estereótipos prejudiciais, como a supressão de emoções, a agressividade exagerada e a ideia de superioridade sobre outros gêneros. Ela encoraja a dominação, a rejeição de vulnerabilidade e a resolução de conflitos através de força, o que pode causar danos tanto aos homens quanto às pessoas ao seu redor. A masculinidade tóxica é quando os homens sentem que precisam seguir regras rígidas de comportamento, como nunca mostrar fraqueza, serem agressivos e pensar que precisam estar sempre no controle. Esses padrões acabam sendo prejudiciais, tanto para eles quanto para as pessoas ao redor, pois limitam o jeito de viver e se relacionar com os outros.</p>

<p>3 - A masculinidade tóxica está diretamente relacionada à violência contra a mulher porque reforça comportamentos de dominação e controle, onde o homem vê a agressão como uma forma válida de exercer poder. Esse padrão alimenta a crença de que o homem deve controlar e submeter as mulheres, gerando relações abusivas e promovendo a violência física, psicológica e emocional como mecanismos de controle e opressão. A masculinidade tóxica está conectada à violência contra a mulher porque faz com que muitos homens acreditem que precisam controlar ou mandar nas mulheres. Isso pode levar à agressão, já que esse tipo de masculinidade vê a violência como uma forma de resolver problemas ou mostrar poder, criando um ciclo de abusos nas relações.</p>

<p>Referências:</p>

<p>BUTLER, Judith P. <strong>Problemas de gênero:</strong> feminismo e subversão da identidade. Tradução de Renato Aguiar.1. ed. Rio de Janeiro: Civilização Brasileira, 2018.</p>

<p>CONNELL, Robert W. <strong>Masculinities.</strong> 2nd ed. Berkeley and Los Angeles: C’niversity of California Press, 1995.</p>

<p>CONNELL, Robert W.; MESSERSCHMIDT, James W. Masculinidade hegemônica: repensando o conceito. <strong>Estudos Feministas</strong>, Florianópolis, ano 21, p. 241-282, jan-abr 2013. DOI 10.1590/S0104-026X2013000100014. Disponível em: https://www.scielo.br/j/ref/a/cPBKdXV63LVw75GrVvH39NC/?format=pdf&amp;lang=pt. Acesso em: 12 ago. 2024.</p>

<p>LOURO, Guacira Lopes. <strong>Gênero, sexualidade e educação</strong>: uma perspectiva pós-estruturalista. Petrópolis, RJ: Vozes, 1997.</p>

<p>WELZER-LANG, Daniel. A Construção do Masculino: Dominação das Mulheres e Homofobia. <strong>Estudos Feministas</strong>, Florianópolis, ano 9, p. 460-482, 2º sem. 2001. DOI 10.1590/S0104-026X2001000200008. Disponível em: https://www.scielo.br/j/ref/a/WTHZtPmvYdK8xxzF4RT4CzD/?format=pdf&amp;lang=pt. Acesso em: 12 ago. 2024.</p>]]></content><author><name>alexluza</name></author><category term="Sem categoria" /><summary type="html"><![CDATA[1 - A masculinidade, dentro do contexto analisado, refere-se ao conjunto de características, comportamentos e papéis tradicionalmente associados ao homem em uma determinada cultura ou sociedade. Isso inclui aspectos como a força física, a assertividade, a responsabilidade e o provedor. No entanto, a masculinidade é flexível e varia conforme o contexto histórico e cultural, podendo abranger uma ampla gama de formas de ser e agir. Masculinidade é o jeito que a sociedade espera que os homens se comportem. Normalmente, inclui coisas como ser forte, ser líder, cuidar dos outros e não demonstrar muita emoção. Mas essas ideias mudam de acordo com a época e o lugar, então não existe uma única forma certa de ser masculino.]]></summary></entry><entry><title type="html">Homilética – A proclamação pública do Evangelho</title><link href="http://localhost:4000/homiletica-a-proclamacao-publica-do-evangelho/" rel="alternate" type="text/html" title="Homilética – A proclamação pública do Evangelho" /><published>2024-05-06T11:56:14-03:00</published><updated>2024-05-06T11:56:14-03:00</updated><id>http://localhost:4000/homiletica-a-proclamacao-publica-do-evangelho</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/homiletica-a-proclamacao-publica-do-evangelho/"><![CDATA[<p>O conceito de homilética como pregação da Palavra de Deus pode ser ampliado ao se fazer uma tentativa de comparar as ideias de “anúncio público da fé” ou “proclamação” pública da fé. Em um primeiro momento, <em>anunciar</em> a fé pode consistir apenas uma declaração de fé, de pertinência a determinado grupo religioso, presumidamente cristão. Ao mesmo tempo o anúncio da fé pode ainda representar a participação do fiel na agenda e programação religiosa de sua entidade, mesmo como participante ativo em seus ritos, liturgias e formas. Ao final temos uma receita que pode se tornar “propaganda religiosa”, com vários membros envolvidos em destacar sua “entidade” como a melhor em relação as outras e, tentando assim, a criar um “proselitismo” de marca de igreja. Essa abordagem foge ao conceito original de pregação evangélica.</p>

<p>A <em>proclamação</em> pública da fé quebra um tanto esse conceito, uma vez que essa palavra amplia o conceito de <em>anúncio.</em> Não se trata mais de propaganda religiosa, mas de declarar, enfatizar, divulgar a história da Redenção, do resgate pessoal, da misericórdia divina. Uma forma de pregar que quebra as barreiras da corporação religiosa, conduzindo a mensagem ao campo espiritual de forma individualizada.</p>

<p>Por séculos a humanidade oscila moralmente, embora o ético sempre lhe soe internamente, como se Deus houvesse (e de fato, o fez) implantado internamente uma autoconsciência do bem. A sociedade tenta definir e delimitar esses princípios criando leis e regulamentos que permeiem a vida social.</p>

<p>Ao conceder a lei ao povo hebreu no passado, Deus ofereceu uma visão do seu caráter, da ética prática, refletida em conceitos morais e humanos. A lei de Deus ainda referenciava o seu caráter justo, diferente do caráter humano, tendencioso e egoísta. A lei demonstrou a fraqueza humana e logo todos nos vimos muito distante do ideal divino, distante do santo e perfeito propósito.</p>

<p>Assim, a lei leva-nos ao autoconhecimento do pecado, reconhecemos o que é mau em nós. Ao longo do tempo a humanidade chegou mesmo a conceber como correto vários desses aspectos malignos que fazem parte de nossa natureza, da nossa carne pecaminosa.</p>

<p>A proclamação da fé é uma atribuição divina ao homem, que agora, reconhecendo sua condição de pecador e destituído do favor de Deus, condenado a morte por sua condição pecaminosa, têm na graça, através da fé no Evangelho, a chance de receber a justiça imputada de Cristo, que comunica ao pecador sua condição de Santo e Perfeito Sacrifício, cumprindo os requisitos “<em>legais”</em> da punição pelo pecado. Esse reconhecimento da condição pecadora e dependente de Cristo para que haja uma redenção, uma justificação não merecida, mas oferecida pela Graça Divina é o tema de toda e qualquer pregação, a <em>Proclamação</em> que deve ser vista em todos os púlpitos e lugares. Assim, o homem resgatado passa a fazer parte do plano da salvação, atuando como “<em>evangelista”</em> ao contar a seus conterrâneos sobre a graça recebida do céu.</p>

<p>Essa coparticipação humana na pregação do Evangelho longe está de torná-lo melhor do que seus irmãos, antes servindo como um antídoto contra a força do pecado para si mesmo. A mesma graça que o redimiu permite agora, que, ao se engajar no ministério, participe e ofereça do remédio recebido contra o pecado aos seus irmãos em sua congregação e comunidade.</p>

<p>A pregação evangélica que envolve testemunhos de redenção têm a capacidade de alcançar os corações dos ouvintes de uma forma mais impactante do que os rebuscados e altamente elaborados sermões acadêmicos ou técnicos. É claro que a profundidade do estudo é necessária e, no corpo da igreja deve ser buscado. Entretanto, essencialmente, a pregação do evangelho é um testemunho vivo, dado por quem foi transformado, de pecador em criatura perfeita, pela graça de Cristo a outros, uma mensagem que visa atrair pecadores ao encontro com o Redentor.</p>]]></content><author><name>alexluza</name></author><category term="Diário Cristão" /><category term="Acadêmico" /><category term="Sermão" /><summary type="html"><![CDATA[O conceito de homilética como pregação da Palavra de Deus pode ser ampliado ao se fazer uma tentativa de comparar as ideias de “anúncio público da fé” ou “proclamação” pública da fé. Em um primeiro momento, anunciar a fé pode consistir apenas uma declaração de fé, de pertinência a determinado grupo religioso, presumidamente cristão. Ao mesmo tempo o anúncio da fé pode ainda representar a participação do fiel na agenda e programação religiosa de sua entidade, mesmo como participante ativo em seus ritos, liturgias e formas. Ao final temos uma receita que pode se tornar “propaganda religiosa”, com vários membros envolvidos em destacar sua “entidade” como a melhor em relação as outras e, tentando assim, a criar um “proselitismo” de marca de igreja. Essa abordagem foge ao conceito original de pregação evangélica.]]></summary></entry><entry><title type="html">O que é homilética</title><link href="http://localhost:4000/o-que-e-homiletica/" rel="alternate" type="text/html" title="O que é homilética" /><published>2024-04-30T11:57:04-03:00</published><updated>2024-04-30T11:57:04-03:00</updated><id>http://localhost:4000/o-que-e-homiletica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/o-que-e-homiletica/"><![CDATA[<p>A proclamação pública do evangelho recebe o interessante nome de Homilética e relaciona a vida cristã com a pregação que acontece periodicamente a cada semana em todas as igrejas e comunidades evangélicas cristãs.<br />
A pregação, dita dessa forma, costuma ser “empacotada” com um conjunto de “rotinas” litúrgicas, doxologias e demais artefatos da retórica religiosa.<br />
Esse agrupamento de atividades ditas religiosas num rito religioso tem a finalidade de promover a divulgação da mensagem de salvação, as boas novas da redenção e reconstrução. Muitas vezes os púlpitos são confundidos com palanques de divulgação de ideologias, discussões humanitárias e sociais ou mesmo “teologias” estranhas ao texto bíblico.<br />
O princípio “sola scritptura” nos concede uma linha de raciocínio bem mais coerente, onde, o tempo e a ação do Espírito de Deus já concedeu provas da justiça e misericórdia de Deus, demonstrada nas escrituras através da Lei e do Evangelho. Assim, cumpre-nos o dever de advertir as pessoas da condição humana, da impossibilidade do cumprimento da lei em nossa condição de carne pecaminosa (sarx) “Diante dele ninguém [πᾶσα σὰρξ – nenhuma carne, criatura] será justificado pelas obras da Lei, pois da Lei vem só o conhecimento do pecado” Romanos 3:20.<br />
Essa condição nos afasta de Deus e impossibilita a reconciliação humana com o Criador. Apenas a ação redentiva do próprio Deus, através de Cristo, pode nos aproximar de Deus novamente, ensinada através do Evangelho.<br />
Essa é a proclamação pública que deve ser o objetivo de cada púlpito estabelecido em cada comunidade. Essa é a função de ser das igrejas. É por isso que somos instruídos a pregar. Somos pecadores. Estamos longe de Deus. Mas ele vem até nós e, se o quisermos e aceitarmos de fato, somos resgatados, por sua graça e misericórdia.<br />
É semelhante a um mendigo, em condição miserável e sem qualquer chance de superação por sua própria força, a que é atribuído a função de declarar aos demais que ele encontrar nas ruas onde buscar pão de graça. O pregador continua sendo pecador, mas recebe diariamente doses do alimento, do remédio contra a condição pecaminosa em que se encontra. Ao mesmo tempo, é lhe atribuído a incumbência de contar ao mundo a bênção que lhe ocorre.</p>]]></content><author><name>alexluza</name></author><category term="Diário Cristão" /><category term="Acadêmico" /><category term="Sermão" /><summary type="html"><![CDATA[A proclamação pública do evangelho recebe o interessante nome de Homilética e relaciona a vida cristã com a pregação que acontece periodicamente a cada semana em todas as igrejas e comunidades evangélicas cristãs. A pregação, dita dessa forma, costuma ser “empacotada” com um conjunto de “rotinas” litúrgicas, doxologias e demais artefatos da retórica religiosa. Esse agrupamento de atividades ditas religiosas num rito religioso tem a finalidade de promover a divulgação da mensagem de salvação, as boas novas da redenção e reconstrução. Muitas vezes os púlpitos são confundidos com palanques de divulgação de ideologias, discussões humanitárias e sociais ou mesmo “teologias” estranhas ao texto bíblico. O princípio “sola scritptura” nos concede uma linha de raciocínio bem mais coerente, onde, o tempo e a ação do Espírito de Deus já concedeu provas da justiça e misericórdia de Deus, demonstrada nas escrituras através da Lei e do Evangelho. Assim, cumpre-nos o dever de advertir as pessoas da condição humana, da impossibilidade do cumprimento da lei em nossa condição de carne pecaminosa (sarx) “Diante dele ninguém [πᾶσα σὰρξ – nenhuma carne, criatura] será justificado pelas obras da Lei, pois da Lei vem só o conhecimento do pecado” Romanos 3:20. Essa condição nos afasta de Deus e impossibilita a reconciliação humana com o Criador. Apenas a ação redentiva do próprio Deus, através de Cristo, pode nos aproximar de Deus novamente, ensinada através do Evangelho. Essa é a proclamação pública que deve ser o objetivo de cada púlpito estabelecido em cada comunidade. Essa é a função de ser das igrejas. É por isso que somos instruídos a pregar. Somos pecadores. Estamos longe de Deus. Mas ele vem até nós e, se o quisermos e aceitarmos de fato, somos resgatados, por sua graça e misericórdia. É semelhante a um mendigo, em condição miserável e sem qualquer chance de superação por sua própria força, a que é atribuído a função de declarar aos demais que ele encontrar nas ruas onde buscar pão de graça. O pregador continua sendo pecador, mas recebe diariamente doses do alimento, do remédio contra a condição pecaminosa em que se encontra. Ao mesmo tempo, é lhe atribuído a incumbência de contar ao mundo a bênção que lhe ocorre.]]></summary></entry><entry><title type="html">A Poiêmica no contexto psicológico contemporâneo</title><link href="http://localhost:4000/a-poiemica-no-contexto-psicologico-contemporaneo/" rel="alternate" type="text/html" title="A Poiêmica no contexto psicológico contemporâneo" /><published>2024-04-09T13:44:55-03:00</published><updated>2024-04-09T13:44:55-03:00</updated><id>http://localhost:4000/a-poiemica-no-contexto-psicologico-contemporaneo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/a-poiemica-no-contexto-psicologico-contemporaneo/"><![CDATA[<p>No texto “Interface entre o aconselhamento psicológico e aconselhamento espiritual” (PEREIRA, 2009) a autora explora a concepção moderna de aconselhamento psicológico, aplicando-o ao universo religioso e expõe, de certa forma, como psicólogos atuais têm suprido a demanda outrora cumprida por pastores, pregadores e clérigos, na tarefa de auxiliar a seus congregados e fiéis no caminho da busca, do encontro ou da plenitude espiritual.</p>

<p>Embora haja uma tendência a compartimentalizar a vida humana em áreas, normalmente citadas como saúde, intelecto e espírito, sabe-se que todo ser humano é uma criatura completa e essas áreas não são distintas, separadas. Sendo necessário uma compreensão ampla de si mesmo para a satisfação dos anseios “da alma”. O conselheiro cristão cumpre esse papel sem as limitações impostas por profissionais no exercício de suas funções em ambientes não favoráveis ao pensamento religioso. Muitas pessoas sentem uma liberdade maior em ir até seu pastor e buscar palavras de conforto do que no consultório psicológico. É claro que uma coisa não substitui a outra e nem se pretende isso.</p>

<p>De certa forma, o aconselhamento psicológico e espiritual são dependentes, ou, nos termos da autora, possuem “uma interdisciplinaridade de disciplinas vizinhas” em relação aos casos em que “ambos os domínios científicos são estritamente ligados”, “uma interdisciplinaridade de problemas” em relação a dificuldades que “não se inscrevem no campo de uma única disciplina e cujas dimensões exigem serem resolvidos por mais de uma disciplina.”</p>

<p>Descreve ainda:</p>

<blockquote>
  <p><cite><br />
a interdisciplinaridade de métodos se dá quando a metodologia utilizada por uma disciplina pode ser igualmente aplicada aos fins de pesquisa de outras disciplinas.</cite></p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p><cite>A interdisciplinaridade de conceitos ocorre quando os modelos e os conceitos elaborados no interior de uma disciplina são aplicados a outra disciplina para complementar pesquisas ou para substituir os modelos e conceitos nela existentes.</cite></p>
</blockquote>

<p>No artigo estudado “Um resumo das técnicas de aconselhamento de Jesus” (RAUFF, 1956) é descrito a maneira usual de Cristo ao dirigir-se as pessoas revelando-lhes os anseios da alma, algumas vezes sem que elas mesmas tomassem conta disso. Jesus podia distinguir quais metáforas e parábolas serviriam ao autoconhecimento do seu ouvinte, alcançando-lhe onde e da maneira que estivesse. Claramente percebemos que a capacidade que Jesus tinha de “perscrutar” o coração do seu ouvinte era um dom do Espírito. Algo que não é adquirido com prática ou estudo. Entretanto, também compreendemos que o mesmo Espírito que auxiliava o Filho de Deus em sua jornada neste mundo, está disponível a nós, acessível pela misericórdia de Deus através da fé.</p>

<p>Permeando os artigos lidos, percebe-se uma tendência a profissionalização psicológica para o aconselhamento espiritual, mas, apesar do relacionamento intrínseco entre as áreas, é notável que os objetivos do conselheiro espiritual são diferentes. Jesus queria salvar as pessoas, ao próximo. Não fazer-lhe sentir-se bem. A prática do aconselhamento cristão deve ter essa ênfase, esse foco. A salvação de almas, resgatadas pelo poder de Cristo.</p>

<p>Referências Bibliográficas:</p>

<p>PEREIRA, Leideline Cristina. <strong>INTERFACE ENTRE O ACONSELHAMENTO PSICOLÓGICO E O ACONSELHAMENTO ESPIRITUAL</strong>. 2009. Dissertação (Mestrado em Psicologia Clínica) - Pontifícia Universidade Católica de São Paulo, São Paulo, 2009. Disponível em: https://sapientia.pucsp.br/bitstream/handle/15887/1/Leidilene%20Cristina%20Pereira.pdf. Acesso em: 1 abr. 2024.</p>

<p>RAUFF, Edward A., “A Study of Jesus’ Counseling Techniques with Individuals in the Gospel of St John. Chapters Three and Four” (1956).Bachelor of Divinity. 470. https://scholar.csl.edu/bdiv/470</p>]]></content><author><name>alexluza</name></author><category term="Diário Cristão" /><category term="Universidade" /><category term="Acadêmico" /><category term="Sermão" /><summary type="html"><![CDATA[No texto “Interface entre o aconselhamento psicológico e aconselhamento espiritual” (PEREIRA, 2009) a autora explora a concepção moderna de aconselhamento psicológico, aplicando-o ao universo religioso e expõe, de certa forma, como psicólogos atuais têm suprido a demanda outrora cumprida por pastores, pregadores e clérigos, na tarefa de auxiliar a seus congregados e fiéis no caminho da busca, do encontro ou da plenitude espiritual.]]></summary></entry></feed>